<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI   SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd"><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Tei version of 706 exported from monasterium.net </title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><!--In Original: cei:front/cei:sourceDesc/cei:sourceDescRegest--><sourceDesc><bibl  type="url">https://www.monasterium.net/mom/AT-WStLA/HAUrk/706/charter</bibl><bibl default="false" status="draft">Quellen zur Geschichte der Stadt Wien, Bd. II/1,
               Nr. 706 As published in HAUrk by Wiener Stadt- und Landesarchiv </bibl><msDesc status="draft"><msIdentifier><repository>Wiener Stadt- und Landesarchiv</repository><idno>706</idno><altIdentifier type="old"><idno>514887</idno></altIdentifier></msIdentifier><msContents><msItem><listBibl default="false"><bibl default="false" status="draft">Jahrbuch der kais. Kunstsamml. 16b, no
                           12746, unvollständig.</bibl><bibl default="false" status="draft">Centralblatt für Bibliothekswesen 13,
                           86 Regest.</bibl></listBibl></msItem></msContents><physDesc><sealDesc><seal><p>A. B. Drei anhangende Siegel: 1. roth u. K., spitzoval, 2. grün u. K.,
                           rund, 3. grün u. K., spitzoval, an C fehlt das zweite Siegel.</p></seal></sealDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc default="false"><p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und Gemeinschaft</label></p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><creation>
            <date when="13670927">1367 IX 27</date>
            <origDate instant="false">Datum feria secunda ante diem s. Michaelis archangeli, anno
               domini M//oCCCoLXVII//o.</origDate></creation></profileDesc></teiHeader><facsimile><surface><graphic url="http://images.monasterium.net/pics/AT-WStLA/HA-U/WStLA-HA-Urkunden_00706_a_r.jpg"/></surface><surface><graphic url="http://images.monasterium.net/pics/AT-WStLA/HA-U/WStLA-HA-Urkunden_00706_a_v.jpg"/></surface><surface><graphic url="http://images.monasterium.net/pics/AT-WStLA/HA-U/WStLA-HA-Urkunden_00706_b_r.jpg"/></surface><surface><graphic url="http://images.monasterium.net/pics/AT-WStLA/HA-U/WStLA-HA-Urkunden_00706_b_v.jpg"/></surface><surface><graphic url="http://images.monasterium.net/pics/AT-WStLA/HA-U/WStLA-HA-Urkunden_00706_c_r.jpg"/></surface><surface><graphic url="http://images.monasterium.net/pics/AT-WStLA/HA-U/WStLA-HA-Urkunden_00706_c_v.jpg"/></surface></facsimile><text><body><div type="abstract" resp="ks"><p><rs type="event" ref="ev__QGW_II_I_706">* <rs type="fn" role="issuer"><rs type="person" ref="pe__jakob_poll_QGW_II_I_770">Jacobus Pollo, <roleName type="occ" corresp="org__wien-st_maria_im_rathaus">capellanus</roleName>
                        capelle s. Marie virginis, Ottenhaim nuncupate, intra muros civitatis
                        Wiennensis</rs>
                  </rs>, <triggerstring n="disp">beurkundet das Verzeichnis des gesammten Besitzes
                     seiner Kapelle</triggerstring>: A. Redditus: 1. Geiselherrinna servit de domo sua
                  in acie sita in strata vulgariter dicta An dem Harmarcht 11 sol. den. 2. Johannes
                  de Segenwerch servit de instita iacente in acie circa Praetorium in Alto foro 6
                  sol. 3. Chunradus de Gars servit de una vinea, sita retro villam in loco
                  vulgariter dicto in der Herren Alz/zz/z, unum tal. den. 4. Ewerhardus de
                  Osterhofen servit de una vinea, sita in loco vulgariter Spiegel nuncupato, 3 sol.
                  den. 5. Thomas dictus Kehren de Grinzingen servit de vinea sua ibidem sita,
                  vulgariter nominata Henleinsperg, 1 tal. den. 6. Seifridus dictus Swertfu/erb
                  servit de domo sua ibidem 12 sol. den. 7. De domo quondam Weinchardi,
                  pu/echsendraechsel, iacente in strata vulgariter dicta Traibotenstrass serviuntur
                  ½ tal. den. 8. Fridricus dictus Denarius, vasziecher, servit de domo sua fundata
                  in platea nominata auf der Hochstro/ess ½ tal. den. 9. Hartmannus, institor,
                  dictus Senft, servit de domo sua in Alto foro in loco vulgariter Wentchrem
                  nuncupato 2 tal. den. 10. Dominus Cristanus, miles, dictus Zinzendorfer, servit de
                  domo sua, sita in platea nominata Schenchenstro/ess, 12 sol. den. 11. Relicta
                  Liebhardi, sellatoris, servit de vinea sua, sita in loco vulgariter dicto Ho/erd,
                  6 sol. den. 12. Johannes dictus Vreudenfu/ess de Grinzingen servit de vinea sua,
                  continens unum jugerum, sita ibidem, nominata vulgariter im Veld, 1 tal. den. 13.
                  Jakob der Poll hat das an das Kapellenhaus angrenzende Haus um 200 lb dn. zur
                  Abhaltung eines Jahrtages tercia die post festum sanctorum apostolorum Simonis et
                  Jude gekauft. B. Jura fundi: 1. Henricus, comes de Nova domo, servit de domo sua
                  ex opposito fratrum Augustini 36 dn. 2. De domo quondam Margarete in Curia
                  piscium, sita ibidem, serviuntur 30 dn. 3. Magister Nicolaus dictus Pogner servit
                  de domo sua sita ibidem 3 sol. den. et 13 1/2. 4. Henricus Porawer ibidem servit
                  de domo sua 73 ½ dn. 5. Lienhardus Pollo servit de prato suo magnitudinis
                  existente 12 laborum diurnalium, iacente prope Minchendorf, vulgariter nuncupato
                  Twerchwisen, 4 dn. 6. Ulricus Pauer de Grinzingen servit de vinea sua, sita in
                  Peczleinsdorf vulgariter nuncupata in der Paumwol, 1 tal. den. 7. Peter dictus
                  Paur de Grinzingen servit de vinea sua ibidem nuncupata in der Arnoltsawe,
                  continens ½ jugerum, 2 tal. den. 8. Jacobus Pauer de Grinzingen servit de vinea
                  sua iacente in Sancta civitate, vulgariter nuncupata in den Fürvangen, 1 tal. den.
                  9. Rupertus, piscator de Nustorf, servit de domo et molendino ibidem iacente 3 lb
                  dn. 10. Fridericus Pair servit de vinea sua, sita auf der Neustift et vulgariter
                  nuncupata in dem Mitternperg, continens terciam partem jugeris, 2 tal. den. 11.
                  Ausserdem werden fünf Weingärten angeführt, die ausschliesslich der Kapelle
                  dienen: a) ½ Joch in Grinzingen, vocata Ger, annexa monti nuncupato Arnoldsaw b)
                  ¾ Joch in Grinzingen, vocata Scherg c) ½ Joch in Inferiori Süfringen in monte
                  vocato Chlaitzing d) ebenda vinea dicta Pogner, von welcher der Kaplan 2 lb dn.
                  an die von Chunrado, pistore, auf dem S. Leonhardsaltar gestiftete Messe dienen
                  muss e) ½ Joch in Dorenpach in monte nuncupato Mitternperg an dem Tottenhengst.
                  C. Redditus ob divine passionis reverenciam fundati per Ulricum Pollonem ad
                  sepulchrum Domini sollempnitatem in magnis Sextis feriis peragendam (6 lb dn. vom
                  Stifter und 12 sh. dn. von Jakob dem Poll): 1. Chunradus dictus Neunburger in
                  Obern Süfring servit de duabus vineis jacentibus in monte vulgariter nuncupato
                  Haselekke 12 sol. den. 2. Laurencius, filius Manhardi dicti Rustici ibidem in
                  Obern Süfring, servit de vinea sua iacente in eodem loco dicto Haselekk 5 sol.
                  den. 3. Ulricus Preundel et Henricus Swebel sie nuncupati in Neunstift serviunt de
                  domo ipsorum sita ibidem 1/2 tal. den. 4. Ulricus servit de domo et vinea sua
                  ibidem ½ tal. den. 5. Jacobus Chörner sie dictus servit de vinea sua ibidem in
                  Neunstift iacente in loco vulgariter appellato Hofsteten ½ tal. den. 6. Philippus
                  Magister zeche cum filio suo Johanne serviunt de domo et vinea sua ibidem in
                  Neunstift sita 1 lb dn. 7. Seifridus dictus Neundel in Nusdorf servit de vinea
                  sua, sita in To/eblinch in loco vulgariter nuncupato Sunnperg, ½ tal. den. 8.
                  Martinus, piscator ibidem in Nusdorf, servit de vinea sua, sita in loco vulgariter
                  dicto Hendleinsprunn, 3 sol. den. 9. Gotfridus dictus Eisenziecher servit de domo
                  sua, sita in civitate Wiennensi retro ecclesiam s. Pangracii, ½ tal. den. 10.
                  Ewerhardus de Osterhofen servit de vinea sua, sita in loco vulgariter appellato
                  Alz/zz/zekke in der Walgriz/z, 12 sol. den. D. Redditus pertinentes ad
                  anniversaria in praenominata capella peragenda: Jacobus Reichardi, civis in
                  Prespurga, servit de duabus vineis suis in montanis dictis Tebner iacentibus,
                  quarum una Petschner, alia Vrowngevengel nominantur, 2 tal. den. ad annivesarium
                  honorabilis domine Wentlinne, bone memorie uxoris Johannis dicti Minganch, jugiter
                  peragendum. E. Misse in supradieta capella eternaliter fundate:[Seite 169] 1. a)
                  Ad aram s. Leonhardi serviuntur de domo Ottonis de Mosprunn, sita in strata
                  vulgariter dicta Hormarcht, 6 tal. den., quae Dietricus dictus Urbetsch, bone
                  memorie, olim ad iam dictum altare dotando libere condonavit. b) Ad idem altare
                  Chunradus, sartor, dictus Innauer servit de domo sua iacente in acie in strata
                  vulgariter nuncupata Wiltwercherstro/ess 4 tal. den. minus 60 dn. c) Gebhardus,
                  institor, servit ad iam fatum altare de domo sua in acie fundata in platea
                  vulgariter appellata Liechtensteg 2 ½ tal. dn., quibus quidem 6 tal. den. et 60
                  dn. idem altare dotavit Stephanus Pollo, ferner dient dazu Jakob der Poll 2 lb dn.
                  von einem Weingarten. 2. Eine Messe hat Fridricus de Raechleinsdorf, quondam
                  Reinhardi dicti Zaunrüd notarius, mit 6 ½ lb dn. dotiert, von denen Lucas dictus
                  Popphinger 5 lb dn. von seinem Hause in der Pechenstrass, Andreas dictus Hutstock
                  12 sh. dn. von seinem unteren Hause dient, und zu welcher Messe ein Weingarten in
                  Otachrin auf der Chalichgrueb gekauft worden ist. 3. Zu einer Messe hat Seifridus
                  Reicholf 10 lb dn. gewidmet, que servit de domibus suis iacentibus in Foro pini et
                  in strata Pistorum. 4. Ortolfus dictus Petzichen, pie memorie, hat eine Messe mit
                  10 lb dn. redditus dotiert und 1 lb dn. redditus zu einem ewigen Lichte gewidmet.
                  5. Zu der von Engel, quondam Ortolfi dicti mit der Geva––ttern relicta,
                  gestifteten Messe werden 12 lb dn. von ½ Joch Weingarten, genannt das Rosengertel
                  am Nussberg, gedient. 6. Eine Messe wird von Nicolaus Poll mit ½ und 1/8 Joch
                  Weingarten in monte Purchstal dotiert. 7. Die von Johannes dictus Nögel gestiftete
                  Messe ist mit 14 lb dn. dotiert. 8. Praeterea domnus Johannes de Haselau, miles,
                  ut quatuor scolares dictam capellam suis ornarent cantibus, 12 tal. den. annuatim
                  largiter ordinavit. F. Reliquiae. Vgl. Jahrbuch der kais. Kunstsamml. 16b, Reg.
                  12746. G. Clenodia. Vgl. a. a. O.</rs>
            </p></div><div type="seal"><p><rs type="event" ref="ev__QGW_II_I_706"><rs type="fn" role="witness">Besiegelt mit
                     den Siegeln: <rs type="person" ref="pe__johann_vreuntsperch_QGW_II_I_706">1.
                           <roleName type="title">domini</roleName> Johannis de Vreuntsperch,
                           <roleName type="occ" corresp="org__oesterreich-herzogtum">officialis</roleName> in Austria, <roleName type="occ" corresp="org__passau-dioezese">canonici</roleName> Pataviensis nec non
                           <roleName type="occ" corresp="org__pillichsdorf-pfarre">plebani</roleName> in Pilichdorf</rs> , <rs type="person" ref="pe__thomas_swaeml_QGW_II_I_1012">2. Thome dicti Swämel, <roleName type="occ" corresp="org__wien">magistri</roleName> civium civitatis
                        Wiennensis</rs>, <rs type="person" ref="pe__jakob_poll_QGW_II_I_770">3. des
                        Ausstellers</rs>.</rs></rs>
            </p></div><div type="lists"><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/></div></body></text></TEI>