<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tei version of 5514 exported from monasterium.net </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <!--In Original: cei:front/cei:sourceDesc/cei:sourceDescRegest-->
         <sourceDesc>
            <bibl>Quellen zur Geschichte der Stadt Wien, Bd. II/4, Nr. 5514 As published in HAUrk by
               Wiener Stadt- und Landesarchiv </bibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>Wiener Stadt- und Landesarchiv</repository>
                  <idno>5514</idno>
                  <altIdentifier type="old">
                     <idno>519824</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <listBibl>
                        <bibl>Wr. Archiv 6/1494. - 1157.</bibl>
                     </listBibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal>
                        <p>Mit wohlerhaltenem Stadtsiegel in rotemWachse. IVA 1: Doppeladler mit
                           Nimbus und Kaiserkrone: S. Consvlvm: civitatis: Wiennensis 1868 (1464).
                              <quote>Besigelt mit</quote> dem <quote>stat</quote>-
                              <quote>insigl</quote>. </p>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc default="false">
            <p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und
                  Gemeinschaft</label></p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <placeName>Wien</placeName>
            <date when="14940708">1494 VII 08</date>
            <origDate>Beschehen an eritag nach sand VIreichs tag des heiligen bischove, . .
               .</origDate></creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface>
         <graphic
            url="http://images.monasterium.net/pics/AT-WStLA/HA-U/WStLA-HA-Urkunden_05514_r.jpg"/>
      </surface>
      <surface>
         <graphic
            url="http://images.monasterium.net/pics/AT-WStLA/HA-U/WStLA-HA-Urkunden_05514_v.jpg"/>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <div type="abstract">
            <p><rs type="event" ref="ev__QGW_II_II_5514">
                  <rs type="fn" role="issuer"><rs type="person"
                        ref="pe__friedrich_geldrich_QGW_II_IV_5506">Friderich Geldrich . ..
                           <roleName type="occ" corresp="org__wien">burgermaister</roleName>
                     </rs>und <rs type="org" ref="org__wien">der rat gemain der stat Wienn</rs></rs>
                  entscheiden in der Angelegenheit <rs type="fn" role="recipient"><rs type="person"
                        ref="pe__wolfgang_getringer_QGW_II_IV_5514">Ge/atringer</rs>- <rs
                        type="person" ref="pe__georg_joerger_QGW_II_IV_5514">Jörger</rs></rs>.
                  Wolfgang Ge/atringer bringt vor, er habe vor längerer Zeit veranlaßt, daß <rs
                     type="person" ref="pe__johann_kaschauer_QGW_II_III_4495">Hannsen Kaschawer,
                        <roleName type="prof">maler</roleName> und <roleName type="occ"
                        corresp="org__wien">mitburger</roleName> zu Wien,</rs> das haus so weilend
                     <rs type="person" ref="pe__georg_joerger_QGW_II_IV_5514">Geörgen Jörgers
                        <roleName type="dead">se/aligen</roleName> Getringers <roleName type="kin"
                        corresp="pe__wolfgang_getringer_QGW_II_IV_5514">swagern</roleName></rs>
                  gewesen, grundbücherlich zugeschrieben werde, welches Haus mit kauf von dem 1
                  benanten Jörgers se/aligen gesche/aftleuten (Testamentsvollstreckern) an Getringer
                  gekommen sei, damit er, der klager, der zwair hunder 2 guldein hungrisch nach laut
                  eins bei der Stadt erlegten Übergabsbriefes habhaft zu seinen henden gedeichen
                  hiete mugen. Darin werden ihm nun von <rs type="person"
                     ref="pe__christoph_joerger_QGW_II_IV_5514"><roleName type="title"
                        >herrn</roleName> Cristoffen Jörger</rs> Schwierigkeiten gemacht, der sogar
                  eine kaiserliche Kommission erwirkt habe, indem er dadurch sich in erbschaft
                  einzudringen vermainet. 3 Weiland Jörger, Getringers Schwager, habe jedoch
                  bekanntermaßen das bemelt haus mit .. . zugehörung und ander sein gelassen guet
                  seiner <rs type="person" ref="pe__margarethe_QGW_II_IV_5514"><roleName type="kin"
                        corresp="pe__georg_joerger_QGW_II_IV_5514">tochter</roleName>
                     <roleName type="title">junkhfraun</roleName> Margrethen</rs>
                  <unclear>seiner des Klägers</unclear> muemen ledigclich geschaft ... in solher
                  beschaidnhait, ob die mit tod ungevogt abgieng, das Erbe armen leuten zufallen
                  sollte, wie auch im statbuech zu gedechtnuss ingeschriben. Nach dem Tode der
                  ungevogt gebliebenen Jungfer Margarete wurde nun wirklich das Haus verkauft und
                  werden dem Kläger die 200 fl. ungarisch zugesprochen, innhalt obbenanter
                  brieflicher urkund, dabei allenthalben verstanden wurde, das her Cristof Jörger
                  mit seinem mitver - mainten erben dhainerlay gerechtigkeit an dem . . . haus
                  gehaben möcht. Auch im Stadtarchive ( bei uns) wurde nichts derartiges
                  vorgefunden, angesehen das Getringers Schwager laut Stadtbuch ain redlichs
                  aufrichtigs gesche/oft in seinem leben getan. Worauf des Klägers Bitte an den Rat
                  erging, hern Cristophen Jörger daran zu weisen, damit er seines unpillichen
                  furnemen abstuende und dem Kaschawer das haus innhalt des benanten ubergabbrief
                  ververtigt wurde, damit im (Getringer) solher summ guldein hungrisch, sovil daran
                  noch unbezalt ausstunde, gedeichen möchten. Wollte her Cristof Jorger, des
                  gewalttrager hie erschien, darauf nicht eingehen, so möge das Gericht den Kläger
                  auf seine Verantwortung ermächtigen, ob not thun würde, verrer sein notturft zu
                  gebrauchen .... Der <rs type="person" ref="pe__peter_gamp_QGW_II_IV_5514"
                        ><roleName type="title">erber weis</roleName> Peter Gamp an <roleName
                        type="rep" corresp="pe__christoph_joerger_QGW_II_IV_5514"
                     >stat</roleName></rs> . .. herrn Cristoffens Jorger, des gewalt er het, sucht
                  durch Geltendmachung eines Formfehlers Aufschub zu erlangen. Es hätten nämlich
                  Richter und Rat auf klag und an- ruefen Wolfgangs Getringer an hern Cristoffen und
                     <rs type="person" ref="pe__wolfgang_joerger_QGW_II_IV_5514"><roleName
                        type="title">hern</roleName> Wolfgangen Jorger</rs> zum rechten verkundbrief
                  (gerichtliche Vorladung) ausgeen lassen. Den Christoph Jörger habe er, der Anwalt
                  verständigt. Gegen beide habe Getringer auftreten wollen, habe aber . . . selbs
                  bekannt, das er solhen verkundbrief hern Wolfgangen nit uberantburt hiet und habe
                  dennoch Christoph Jörger bestimmen wollen, sich auch für Wolfgang Jörger in recht
                  und antwurt zu begeben, hiete aber darüber auf her Cristoffen widerred gegen herrn
                  Wolfgangen rechtvertigung zu vol- fueren vallen lassen. Nach seiner, des Anwalts,
                  Meinung aber sei Wolfgangs Getringers vermainte klag . . . gegen herrn Cristoffen
                  und herrn Wolfgangn Jörger ain sach . . ., die si bed onunderschidlich miteinander
                  berueret, auch aneinander hiengen und nit zu tailen noch zu sondern we/are , wie
                  auch Getringers Verkündbrief anzaiget und dann herrn Wolfgangen solh . . .
                  verkundbrief nit uberantwurt we/are, deshalb im auch kain ungehorsam zugemessen
                  werden möcht Herr Christoph brauche nicht allein den Prozeß zu führen und solle
                  auch Herr Wolfgang vorgeladen werden. Das Gericht entscheidet jedoch, her Cristoff
                  Jörger sey auf das zwissenthun, im beschehen, und des klager klag ze antburten
                  phlichtig und schuldig . Beiden Teilen wird auf Verlangen das Erkenntnis
                  schriftlich mitgeteilt. </rs></p>
         </div>
         <div type="nota">
            <p>Rückaufschrift: Presentata sabbato post Augu- stini 94 (August 23). </p>
         </div>
         <div type="lists">
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
