<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI   SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd"><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Tei version of 748a exported from monasterium.net </title></titleStmt><publicationStmt><p/></publicationStmt><!--In Original: cei:front/cei:sourceDesc/cei:sourceDescRegest--><sourceDesc><bibl  type="url">https://www.monasterium.net/mom/AT-WStLA/HAUrk/748a/charter</bibl><bibl default="false" status="draft">Quellen zur Geschichte der Stadt Wien, Bd. II/3,
               Nachträge zu Band 1 As published in HAUrk by Wiener Stadt- und Landesarchiv </bibl><msDesc status="draft"><msIdentifier><repository>Wiener Stadt- und Landesarchiv</repository><idno>748a</idno><altIdentifier type="old"><idno>514936</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><sealDesc><seal><p>Nach der Beschreibung war die Urkunde mit sechs anhangenden Siegeln
                           versehen, quorum primum sigillum orbicularis erat figure, in corpore de
                           cera communi et in facie de cera viridis coloris, in cuius sigilli medio
                           quasi clippeus, in quo imago pueri usque ad medium apparebat, in cuius
                           sigilli circumferencia post crucem litterae erant capitales sic dicentes:
                           s. petri mannseber. Sigillum vero secundum similiter erat in corpore de
                           cera communi et in facie de cera viridis coloris spericeque figure, in
                           cuius sigilli medio veluti clippeus, in quo quasi brachium cum manu
                           erecta tenens lignum apparebat, in cuius circumferencia post crucem
                           litterae erant capitales talis tenoris: S. Nicolai magseitt. Tercium
                           autem sigillum rotunde eciam erat figure, in corpore de cera communi et
                           in facie de cera viridis coloris, in cuius sigilli medio tamquam
                           clippeus, in quo quasi duo ramunculi trifolie erant sculpti, in cuius
                           circumferencia post crucem litterae erant capitales, sic dicentes: S.
                           thome dekkenschaden. Quartum autem sigillum eciam circularis erat figure
                           et in corpore de cera communi ac in facie de cera viridis coloris, in
                           cuius sigilli medio quasi caput equi erat sculpta, littere
                           circumferenciales ipsius sigilli post crucem et erant capitales talis
                           tenoris: s. vlrici rozflini. Quintum vero sigillum pariter in corpore de
                           cera communi et in facie erat de cera viridis coloris, in cuius sigilli
                           medio tamquam clippeus, in quo quasi cathena apparebat, in cuius
                           circumferencia littere post crucem erant capitales talis tenoris: s.
                           jacobi ketner. Sextum autem sigillum prout predieta in corpore de cera
                           communi et in facie de cera viridis coloris existebat, in cuius medio
                           clippeus, in quo Signum Nicolai Stainer, oppidani Wiennensis, erat
                           sculptum, in cuius circumferencia littere post crucem erant capitales sic
                           dicentes: S. Nicolai Stainnerii. </p></seal></sealDesc></physDesc></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><projectDesc default="false"><p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und Gemeinschaft</label></p></projectDesc></encodingDesc><profileDesc><creation>
            <placeName>Wien</placeName>
            <date when="13690426">1369 IV 26</date>
            <origDate instant="false">ze Wienn, des nasten phincztages nach sand Jorgen
               tag.</origDate></creation></profileDesc></teiHeader><facsimile/><text><body><div type="abstract" resp="ks"><p>
               <rs type="event" ref="#ev__QGW_II_I_748a"><rs type="fn" role="issuer"><rs type="person" ref="#pe__katharina_QGW_II_I_1082bis">Katrei, <roleName type="kin" corresp="#pe__johann_magseit_QGW_II_I_1082bis"><add>witib</add></roleName>
                        <rs type="person" ref="#pe__johann_magseit_QGW_II_I_1082bis">Jansen <roleName type="dead">witib</roleName> des Magseitts</rs></rs>,</rs>
                  <triggerstring n="disp">verkauft</triggerstring> für sich und ihre unmündige <rs type="person" ref="#pe__agnes_QGW_II_I_748a">Tochter Angnesen</rs> in ehafter
                  notgült wegen einer Geldschuld von 1400 lb dn., in der sie ihr Mann zurückgelassen
                  hatte, auf Grund der vom Rathe getroffenen Entscheidung, dass die gelter ir
                  geltschulde erben sollen vor des egenannten Jansen des Magseitts erben, der
                  êgenanten junkfrown Angnesen und <rs type="person" ref="#pe__niklas_magseit_QGW_II_I_779">irm <roleName type="kin" corresp="#pe__agnes_QGW_II_I_748a">brueder vaterhalben</roleName>, Niclasen
                     dem Magseitt</rs>, wand ein jeglich gelter nachster erb ist seiner geltschulde
                  , <rs type="fn" role="other"><triggerstring n="fn">mit Handen</triggerstring> des <rs type="person" ref="#pe__peter_mannseber_QGW_II_I_1037"><roleName type="occ" corresp="#org__klosterneuburg-augustiner_chorherren">Bergmeisters</roleName> Petreins des Mannseber, <roleName type="occ" corresp="#org__klosterneuburg-augustiner_chorherren">amptman</roleName>
                        des chlosters ze Neumburch</rs></rs>, einen den beiden Kindern von ihrem
                  Vater anerstorbenen Weingarten, gelegen an dem Nusperg, des ein halbes jeuch und
                  ein achtail ist und haizzet der Ghrutter, zenast Ulreichs selig des Stroweins
                  chinder weingarten , von dem man 1½ Eimer und ½ achtail weins ze perchrecht und 2
                  dn. an ein halbs ort ze voitrecht dient, um 230 lb dn., wovon den gesten Walthern
                  dem Sachsen 186 lb dn. und Herman von Chöln 44 lb dn. gevallen sint, . . . . . <rs type="fn" role="recipient"><rs type="person" ref="#pe__christoph_sirfeier_QGW_II_I_991"><roleName type="title">hern</roleName> Christoffen dem Syrfeier</rs></rs>.</rs>
            </p></div><div type="lists"><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/><xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/></div></body></text></TEI>