<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TEI-Version of 183</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <bibl default="false" status="draft">
          <title type="full"><title type="main">Die Wiener Stadtbücher 1395 - 1430</title><title
              type="sub">Teil 1: 1395 - 1400</title></title>
          <author>Wilhelm Brauneder</author>
          <author>Gerhard Jaritz</author>
          <pubPlace>Wien</pubPlace>
          <pubPlace>Köln</pubPlace>
          <publisher>Böhlau Verlag</publisher>
        </bibl>
        <msDesc status="draft">
          <msIdentifier>
            <idno>183</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>     <encodingDesc>       <projectDesc>         <p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und Gemeinschaft</label></p>       </projectDesc>     </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1397-10-18">1397 Oktober 18</date>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="header">
        <p>Geschäft des Ulrich von Radendorff</p>
      </div>
      <div>
        <p> pr. sehr., Einbr. 2 Zg., Sa (Inde:c: Item geseheft Ulreieh von Radendorff) <rs
            type="event" ref="ev__StB_I_183">Des nachsten phincztag nach sand Cholmans tag kom fur
            den rat <rs type="fn" role="witness"><rs type="person" ref="pe__peter_chramer_StB_I_183"
                  ><roleName type="title"><add>erbern</add></roleName>Peter der Chramer</rs> und
              beweist und pracht ze rechter zeit, als er ze recht solt, mit <rs type="person"
                ref="pe__simon_neunding_StB_I_427"><roleName type="title"
                  ><add>erbern</add></roleName>Syman dem Nenneding</rs> und mit <rs type="person"
                ref="pe__peter_echer_QGW_II_I_1145"><roleName type="title"
                  ><add>erbern</add></roleName>Petrein dem Echer</rs></rs> das geschefft, so <rs
              type="fn" role="issuer"><rs type="person" ref="pe__ulrich_von_radendorf_StB_I_183"
                >sein <roleName type="kin" corresp="pe__peter_chramer_StB_I_183">sweher</roleName>
                Ulreich <roleName type="dead">seliger</roleName> von Radendarff</rs></rs> getan hat,
            als es an ainer zedel fur den rät pracht wart, die von wart ze wart lawtat und sag, als
            es hernach geschriben stet. <rs type="fn" role="recipient">Von erst so schaff ich <rs
                type="person" ref="pe__peter_chramer_StB_I_183">meinem aydem</rs> und meinner
              tochter zwayhundert phunt phenning und <rs type="org" ref="org__mauerbach-kartaeuser"
                >gen Mawrbach hundert phunt phenning, die man anlegen sol an ein gut, das sol pey
                demselben chloster ewichleich beleiben, also das man den herren daselbs ir pitancz
                jerleich davon pessern sol, was dasselb gut getragen mag</rs>. <rs type="org"
                ref="org__mauerbach-kartaeuser-messe_von_radendorf_ulrich_und_katharina">Und
                darumb so sullen dieselben geistleichen herren mir und <rs type="person"
                  ref="pe__katharina_StB_I_183_a">meiner <roleName type="kin"
                    corresp="pe__ulrich_von_radendorf_StB_I_183">hawsfrawn</roleName> Kathreyn
                    <roleName type="dead">seligen</roleName></rs> und unsern kinden und allen unsern
                vodern selen einm [!J jartag pegen alle jar an dem tag, so ich verschaiden pin, mit
                vigili, mit selmessen und mit andern sachen, als irs ordens sit und gewanhait ist,
                nach irn trewn und nach irr gewissen</rs>. Darnach schaff ich <rs type="person"
                ref="pe__gertrud_StB_I_183">meiner <roleName type="kin"
                  corresp="pe__ulrich_von_radendorf_StB_I_183">hawsfrawn</roleName> Gedrawten</rs>
              hundert phunt Wienner phenning, ledichleich allen irn fruemen damit ze schaffen, der
              man sey richten sol von meiner hab, so man schirist mag. Und schaff derselben meiner
              hausfrawn vir pet, vir leilachen, vir chuzz, zwen haubtpolster, ain weyzz gulter und
              das pesst lederlachen, drey chandeln, die man ir aufczaigen wirt, ledichleich, also
              das si mit aller ander meiner varunden hab nicht ze schaffen sol haben weder vil noch
              wenig. Darnach schaff ich <rs type="org"
                ref="org__haitzendorf-st_ulrich-jahrtag_ulrich_von_radendorf">zweliff phunt oder
                sechczehen phunt Wienner phenning zu der kirichen gen Haiczendarff bey dem Champ umb
                ein halb phunt Wienner phenning gelts aygens guts zu einem ewigen jartag, den mein
                endel und mein vodern seligen dar gestifft habent, und das mein vater selig und
                ander mein frewnt abgen habent lassen. Und sol auch das gut, darauf dasselb halb
                phunt gelts leit, meiner nachsten frewnt ainer nach anderr meiner frewnt a ) rät
                ynnhaben, do es der pharrer daselbs wizz ze vinden, das der den jartag davon begen
                mug. Es sol auch das gut nyemand ynnhaben, denn der in der pharr ze Haiczendorf
                gesessen ist</rs>. Darnach schaff ich <rs type="person"
                ref="pe__georg_stengel_StB_I_183">meinem <roleName type="kin"
                  corresp="pe__ulrich_von_radendorf_StB_I_183">ohem</roleName> Jorgen dem Stenglein
                ze Straiczendorff</rs> acht phunt und <rs type="person"
                ref="pe__stengelin_StB_I_183">seiner <roleName type="kin"
                  corresp="pe__georg_stengel_StB_I_183">tochter</roleName></rs> umb gewannt zwelif
              phunt alles Wienner phenning zu ainem frumen mann. Darnach schaff ich <rs
                type="person" ref="pe__stengel_StB_I_183"><rs type="person"
                  ref="pe__heinrich_stengel_StB_I_183">Hainreichs des Stengleins <add>ze
                    Straiczendorff</add></rs>
                <roleName type="kin" corresp="pe__heinrich_stengel_StB_I_183">enichel</roleName> ze
                Straiczendorff</rs> zwelif phunt Wienner phenning, die man in anlegen sol in der
              pharr ze Haiczendorff und nynndert alswo. Darnach schaff ich <rs type="org"
                ref="org__rohrendorf_bei_krems-st_koloman-jahrtag_ulrich_von_radendorf">zu einem
                ewigen jartag gen Radendorff zwelif phunt Wienner phenning, den man mir und meinem
                vater und muter seligen davon begen sol</rs>. Auch schaff ich zweliff phunt Wienner
              phening, die man durch got geben sol hausarmen lewten bey den bayden steten <rs
                type="org" ref="org__krems">ze Chrems</rs> und (fol.31r) <rs type="org"
                ref="org__stein">ze Stain</rs> und bey den bayden <rs type="org"
                ref="org__rohrendorf_bei_krems-pfarre">pharren Radendorff</rs> und <rs type="org"
                ref="org__haitzendorf-st_ulrich"><add>pharren</add> Haiczendorff</rs>, wo die, den
              ich mein geschefft emphilich, dunchet nach iren trewn, das es notdurfftig und wol
              gestätt sey, das si got fur mich pitten. Darnach schaff ich <rs type="org"
                ref="org__wien-st_niklas_vor_dem_stubentor_zisterzienserinnen-jahrtag_ulrich_und_katharina_von_radendorf"
                >den geistleichen frawn hincz Sand Nicla vor Stubentor ze Wienn zweliff phunt
                Wienner phenning umb einn ewigen jartag, den si mir und meiner hawsfrawn Kathrein
                und unsern kinden nach iren trewn und nach irer gewissen begen sullen, als in das
                aller fugleich ist b )</rs>. Auch schaff ich <rs type="org"
                ref="org__wien-st_niklas_vor_stubentor_kapelle-jahrtag_ulrich_und_katharina_von_radendorf"
                >zu der pharkirchen hincz dem Alten Sand Nicla zweliff phunt Wienner phenning in
                derselben weh auch umb einn ewigen jartag</rs>. Und schaff auch <rs type="org"
                ref="org__wien-st_lazarus_siechenhaus-jahrtag_ulrich_und_katharina_von_radendorf"
                >hincz Sand Marx daselbs vor Stubentor ze Wienn dem pharrer zweliff phunt Wienner
                phening auch umb ainn ewigen jartag, den er uns begen sol nach seinen trewn</rs>.
              Und schaff <rs type="org"
                ref="org__wien-st_hiob_zum_klagbaum-jahrtag_ulrich_und_katharina_von_radendorf">dem
                pharrer hincz dem Chlagpawm auch zweliff phunt umb ainn jartag in derselben
                weys</rs>. Und schaff <rs type="org"
                ref="org__wien-st_maria_am_gestade-messe_von_radendorf_ulrich_und_katharina"
                cert="high">zu dem goczhaws hincz Sand Marein auch zwelif phunt umb einn ewigen
                jartag in derselben weis</rs> und schaff <rs type="org"
                ref="org__wien-st_maria_am_gestade" cert="high">zwelif phunt alles Wienner phenning,
                die man in derselben pharren taylen sol under hawsarm lewt, wo man dunkchet, da es
                notdurfft und wol gestatt sey, das si got fur mich pitten</rs>. Darnach schaff ich
                <rs type="org" ref="org__wien-st_theobald-messe_ulrich_von_radendorf">hincz Sand
                Tybolt vor Widmertor ze Wienn acht phunt durch meiner sel hayl willen</rs>. Und
              schaff <rs type="org" ref="org__wien-karmeliter">hincz den Weyssen prudern ze Wienn zu
                dem paw zwelif phunt</rs> und <rs type="org"
                ref="org__wien-st_johann_in_der_siechenals">hincz Sand Johanns in der Sichenalzz
                zway phunt</rs> und dem <rs type="person" ref="pe__pokchsrer_StB_I_183"
                >Pokchsrer</rs> ain phunt. Und schaff meiner swiger der eltern zwainczig phunt und
              irer tochter kinder auch zwainczig phunt Wienner phenning. Und schaff <rs
                type="person" ref="pe__polan_StB_I_183">meinem <roleName type="occ"
                  corresp="pe__ulrich_von_radendorf_StB_I_183">knecht</roleName> dem Polan</rs> ain
              panczier, rorer, scheiben, armbst und schiezzczeug. Darnach schaff ich die vier swert
              und satel, ain truhen mit ryemen und mit eysen, das man die verchauffen und von
              denselben phenningen geben sol <rs type="person" ref="pe__michael_StB_I_183">Micheln,
                meinem <roleName type="occ" corresp="pe__ulrich_von_radendorf_StB_I_183"
                  >chnecht</roleName></rs>, zway phunt und der diern zway phunt. Und schaff <rs
                type="person" ref="pe__anna_StB_I_183">meiner mumen Anndlein</rs> ain phunt. Und
              schaff <rs type="person" ref="pe__margarethe_StB_I_183">der Margreten</rs> vier phunt.
              Und schaff ain Achfart, ein Ramvart und ain vart hincz dem Heligen [!] Plut und ain
              vart hincz dem Lembtigen Chrewcz. Und schaff <rs type="person"
                ref="pe__meinhard_StB_I_183">dem Menntel</rs> zway phunt und <rs type="person"
                ref="pe__staindl_StB_I_183">dem Staindlein</rs> zway phunt und <rs type="person"
                ref="pe__niklin_StB_I_183">der Niclinn</rs> zway phunt. Und schaff <rs type="org"
                ref="org__wien-st_hieronymus">den frawn hincz Sand Jeronimus zway phunt, das si got
                fur mich pitten</rs>, und <rs type="person" ref="pe__katharina_StB_I_183_b">der
                Katerlein hincz Sand Larenczen vier phunt, das si auch got fur mich
              pitten</rs>.</rs> Das vorgenand mein geschefft alles schaff und emphilich ich <rs
              type="fn" role="other"><rs type="person" ref="pe__peter_chramer_StB_I_183">meinen
                lieben <roleName type="kin" corresp="pe__ulrich_von_radendorf_StB_I_183"
                  >aydem</roleName> Petrein dem Chramer</rs> und <rs type="person"
                ref="pe__johann_goldslacher_StB_I_3">Hannsen dem <roleName type="prof"
                  cert="unknown">Goltslaher</roleName></rs> hincz iren trewn, das si das alles
                <triggerstring n="fn">ausrichten und volfurn</triggerstring></rs>, als ich in des
            besunderleich getraw und als si got an dem jungsten tag darumb antwurten sullen in der
            weys, als ich das geordent und geschafft han, als vor an dem brief geschriben stet. Als
            darumb die obgenanten erbern lewt mit irn trewn an ayde stat vor unser in offenn rat
            habent gesagt, als si ze recht solten.</rs> 0.) frewt. b) Danach irrtümlich sey. </p>
      </div>
      <div type="lists">
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
