<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TEI-Version of 287</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="false">
            <bibl default="false" status="draft">
               <title type="full"><title type="main">Die Wiener Stadtbücher 1395 -
                     1430</title><title type="sub">Teil 1: 1395 - 1400</title></title>
               <author>Wilhelm Brauneder</author>
               <author>Gerhard Jaritz</author>
               <pubPlace>Wien</pubPlace>
               <pubPlace>Köln</pubPlace>
               <publisher>Böhlau Verlag</publisher>
            </bibl>
            <msDesc status="draft">
               <msIdentifier>
                  <idno>287</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und
                  Gemeinschaft</label></p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1398-05-07">(1398 Mai 7, Wien)</date>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="header">
            <p>Geschäft des Michael RenneseI</p>
         </div>                   <div type="entry" resp="rs">
            <p> pr. sehr., 4 Zg. S (Indez: Item gescheftbrief Michel des RennseI) (fol.4 7v ) <rs
                  type="event" ref="ev__StB_I_286"><rs type="fn" role="issuer">Ich <rs type="person"
                        ref="pe__michael_rennesel_QGW_II_I_1367">Michel der Rennesel, der <roleName
                           type="prof">goltsmid</roleName></rs>, vergich und tun kunt offenleich mit
                     dem brief</rs>, daz ich wol bedechtichleich mit guten wizzen und sinnen und <rs
                     type="fn" role="other"><triggerstring n="fn">mit willen und gunst</triggerstring>
                     <rs type="person" ref="pe__dorothea_StB_I_286">meiner <roleName type="kin"
                           corresp="pe__michael_rennesel_QGW_II_I_1367">hawsfrawn</roleName>
                        <roleName type="title">frawn</roleName> Dorothen</rs> recht und redleichen
                     geschafft und geordent han nach dem geschefftbrief</rs>, <rs type="fn"
                     role="other">so ich vormals <rs type="person" ref="pe__dorothea_StB_I_286"
                        >meiner hawsfrawn</rs> und <rs type="person"
                        ref="pe__erhard_rennesel_StB_I_286">meinem <roleName type="kin"
                           corresp="pe__michael_rennesel_QGW_II_I_1367">vettern</roleName> Erharten
                        dem Rennesel</rs> miteiander geben han, alles mein geschefft, als ich wil,
                        <triggerstring n="fn">das es erst nach meinem tod furbas also stet beleyb und
                        un- czerprochen beleyb, als hernach an dem brief geschriben
                        stet</triggerstring></rs>. <rs type="fn" role="recipient">Von erst so schaff
                     ich <rs type="person" ref="pe__dorothea_StB_I_286">meiner hawsfrawn frawn
                        Dorothen</rs> sechczehen phunt Wienner phenning gelts und zwainzig emmer
                     weingelts zu irn lebtegen auf meinen weingarten, die hernach benant sind, der
                     ainer leyt am Schenkchenperg genant der Kchleber, des ein gancz jeuch ist, ze
                     nachst Rudolfs weingarten des Angervelder, und ainer in dem Sentlein pey
                     Grinczing, des ein halbs jewch ist, ze nachst des Oswalts weingarten, und ainer
                     in dem Cheswazzersgraben, des ein halb jeuch ist, genant das Chriechl, ze
                     nachst der frawn weingarten dacz Sand Jacob ze Wyenn,</rs>
                  <rs type="fn" role="recipient">die <rs type="person"
                        ref="pe__michael_rennesel_QGW_II_I_1367">mir</rs> all drey gesprochen
                     sind</rs> worden <rs type="fn" role="issuer">von meins <rs type="person"
                        ref="pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082"><roleName type="dead"
                           >seligen</roleName>
                        <roleName type="kin" corresp="pe__michael_rennesel_QGW_II_I_1367"
                           >ohaims</roleName> Michels des Vinkchen, dem got gnad</rs></rs>,
                  erbgutern und varundgutern, als der spruchbrief lawtet und sagt, und auf meinem
                  weingarten gelegen auf dem Jeust vor Stubentor ze Wienn, des auch ein halbs jeuch
                  ist, ze nachst des Rennbarts weingarten, der mein chaufgut ist, als mein
                  chaufbrief sagt. <rs type="fn" role="recipient">Und dieselben vier weingarten
                     schaff ich <rs type="person" ref="pe__erhard_rennesel_StB_I_286">meinem
                        egenantem vettern Erharten dem Rennesel</rs> also beschaidenleich, daz er
                     dieselben vier weingarten sol pawn und innehaben, nuczzen und nyezzen und sol
                     der egenanten meiner hawsfrawn, die weil si lebt, alljar jerleichen davon
                     raichen und geben die egenanten sechczehen phunt gelts und die zwainczig emmer
                     weins, denselben wein nur aus dem weingarten auf dem Jeust. Dann die sechczehen
                     phunt gelts sol er ir von den vier weingarten alliar raichen und geben zu den
                     vier quattemmern im jar, zu yeder quattemmer vier phunt phenning, die weil si
                     lebt uncz an irn tod, an alles vercziechen. Ich schaff auch, daz der egenant
                     mein vetter Erhard der Rennesel von den obgenanten dryn weingarten, dem
                     weingarten genant der Chleber und dem weingarten gelegen in dem Sentlein und
                     von dem weingarten genant daz Chriechl, oder wer die weingarten innehat, all
                     drey sol ewichleichen durch meiner sei willen all jar davon geben und raichen
                     zwelf schilling Wienner phenning gelts vier herren und priestern, die ir erste
                     messe singent, ir ygleichem drey schilling phenning, die mir in den ersten
                     dreyzig tagen, und si gesungen habent, ir ygleicher dreyzig messe sprechen sol,
                     meiner sel und allen gelawbigen selen ze hilff und ze trost. Und daz seIgeret
                     sol ewichleichen auf denselben drin weingarten fur sich also beleyben. So
                     schaff ich auch, daz der egenant mein vetter Erhart von denselben drin
                     weingarten sol raichen und geben <rs type="org"
                        ref="org__wien-heiligengeistspital">durch meiner sel hayl willen acht phunt
                        Wienner phenning umb ein messgebant hincz dem Heyligengeyst ze Wienn</rs>.
                     Ich han auch geschafft, ob meiner hawsfrawn die zwainczig C ) emmer weins
                     jerleich auz dem Jeust nicht genczleich gevallen mochten, so sol man ir die er-
                     staten auz den egenanten drin weingarten, daz ir die zu irn lebtegen icht
                     abgen. Aber wenn mein hawsfraw abget mit dem tod, so schaff ich den weingarten
                     auf dem Jeust <rs type="org" ref="org__wien-karmeliter">zu dem paw hincz Unser
                        Frawn prudern ze Wienn durch meiner sel willen</rs>. Aber die andern drey
                     weingarten, als die oben benant sind, sol der egenant mein vetter Erhart der
                     Rennesei ze seinen frumen verchaufen, verseczzen und verheyraten und sich
                     eleichen damit bestatten, als im e) das allerpest wolchom an alle irrung. Wer
                     aber, daz derselb mein vetter Erhart abgieng mit dem tod ee daz er sich
                     verheirat an leiberben und dieselben drey weingarten unverkumert hinder im
                     liezz, so sullen dieselben drey weingarten nach seinem tod erben und gevallen
                     auf mein egenants Michels des Rennesel nachst erben und frewnd, darauf si denne
                     ze recht erben und gevallen sullen an allen chrieg.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Ich schaff auch und enphilch daz egenant mein geschefft
                     alles dem egenantem <rs type="person" ref="pe__erhard_rennesel_StB_I_286"
                        >meinem vettern Erharden dem Rennesel</rs> und <rs type="person"
                        ref="pe__thomas_krabat_StB_I_57">dem <roleName type="title"
                           >erbern</roleName> mann Thoman dem Chrabaten</rs> hincz irn trewn, also
                     daz si daz alles nach irn trewn <triggerstring n="fn">innhaben und verbesen
                        sullen</triggerstring>, als ich in des wol getraw und als si got am jungisten
                     tag darumb (fol.4 8r) antwurten sullen.</rs>Und daz daz egenant mein geschefft
                  erst nach meinem tod also stet sey und unczerbrochen beleyb, daruber so gib ich
                  den brief zu einem offen warn urkund der sach versigilten mit meinem
                  aufgedrukchtem insigil. <rs type="fn" role="witness">Des sind auch geczewgen die
                     erbern lewt, die hernach benant sind, <rs type="person"
                        ref="pe__heinrich_verber_QGW_II_I_1202"><roleName type="title"
                              ><add>erbern</add></roleName>Hainreich der <roleName type="prof"
                           cert="unknown">Verber</roleName>, die zeit <roleName type="occ"
                           corresp="org__wien-buergerspital">spittalmaister</roleName> und des
                           <roleName type="occ" corresp="org__wien">rates</roleName> der stat zu
                        Wienn</rs>, <rs type="person" ref="pe__jakob_guenser_StB_I_459"><roleName
                           type="title"><add>erbern</add></roleName>Jacob der Gunnser</rs> und <rs
                        type="person" ref="pe__thomas_krabat_StB_I_57"><roleName type="title"
                              ><add>erbern</add></roleName>der egenant Thoman der Chrabat</rs> und
                        <rs type="person" ref="pe__markus_pymir_StB_I_286"><roleName type="title"
                              ><add>erbern</add></roleName>Marx der Pymer, <roleName type="occ" corresp="org__wien">purger</roleName> ze Wienn</rs>, die
                     all bey dem geschefft, daz ich geschafft han, als vorgeschriben stet, ze
                     gegenantwurt gebesen sind.</rs> Der brief ist geben ze Wienn nach Christi
                  geburd drewczhundert jar darnach in dem acht und newnczigistem jar des nachsten
                  erigtags vor sand Pangracien tag. a) Gebeuert von meinem. b) Gebessert von
                  memeiner. C) Gebe8lert von zwainczige. d) Danach irrtümlich den Weissen prudern,
                  davon prudern gestrichen.</rs> e) Danach gestrichenes al. I) geschfft. </p>
         </div>
         <div type="lists">
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
