<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TEI-Version of 377</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="false">
            <bibl default="false" status="draft">
               <title type="full"><title type="main">Die Wiener Stadtbücher 1395 -
                     1430</title><title type="sub">Teil 1: 1395 - 1400</title></title>
               <author>Wilhelm Brauneder</author>
               <author>Gerhard Jaritz</author>
               <pubPlace>Wien</pubPlace>
               <pubPlace>Köln</pubPlace>
               <publisher>Böhlau Verlag</publisher>
            </bibl>
            <msDesc status="draft">
               <msIdentifier>
                  <idno>377</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und
                  Gemeinschaft</label></p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1399-05-15">1399 Mai 15 (1399 April 22, Wien)</date>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="header">
            <p>Verzicht</p>
         </div>
         <div type="entry" resp="rs">
            <p> des Friedrich Ratgeb zugunsten seiner Schwester Agnes, Gattin des Pil- gram Hetler,
               gemäß nachstehender Erbteilung, auf seinen Anteil des ihnen beiden nach ihrem Bruder
               Jans Ratgeb zugefallenen Vermögens (Erbteilung mit Verzicht, obrigkeitlich auf Antrag
               nach Jans Ratgeb von Allein-und Gesamthandvermögen zwischen sei- nen Geschwistern
               Friedrich Ratgeb und Anna, Gattin des Pilgram Hetler, einerseits und seinem Stiefsohn
               Erhart Ratgeb andererseits) <rs type="event" ref="ev__StB_I_377">Des nachsten
                  phincztags vor dem heyligen phingisttag kom fur den rat der stat ze Wienn <rs
                     type="fn" role="issuer"><rs type="person" ref="pe__friedrich_ratgeb_StB_I_435"
                        >Fridreich der Ratgeb</rs> und hat da mit gutleichem willen
                     unbetwungeleichen recht und redleichen aufgegeben und gemacht</rs>
                  <rs type="fn" role="recipient"><rs type="person" ref="pe__agnes_StB_I_294">seiner
                           <roleName type="kin" corresp="pe__friedrich_ratgeb_StB_I_435"
                           >swester</roleName>
                        <roleName type="title">frawn</roleName> Angnesen, <roleName type="kin"
                           corresp="pe__pilgrim_hetler_StB_I_435"><add>hawsfrawn</add></roleName><rs
                           type="person" ref="pe__pilgrim_hetler_StB_I_435">Pyligreims hawsfrawn des
                           Hetler</rs></rs>, und irn erben</rs> allen den tayl und alle die recht,
                  die er gehabt hat <rs type="fn" role="issuer">an den gutern, es sein hewser,
                     weingerten, wysmad, wie die guter all genant oder wa die gelegen sind, die in
                     und dieselben sein swester <rs type="person"
                        ref="pe__johann_ratgeb_QGW_II_I_1040">von irm <roleName type="kin"
                           corresp="pe__friedrich_ratgeb_StB_I_435">brueder</roleName>
                        <roleName type="kin" corresp="pe__agnes_StB_I_294"
                           ><add>brueder</add></roleName>Jannsen <roleName type="dead"
                           >seligen</roleName> dem Ratgeben</rs> anerstorben sind </rs>und in
                  darnach gegen Erharten dem Ratgeben vor offem rat der stat zu Wienn mit dem
                  rechten gesprochen und beschaiden sind, als der statbrief lawtet und aygenleich
                  begriffen hat, der daruber geben ist und der von wort ze wort lawtet, als hernach
                  geschriben stet. Wir <rs type="fn" role="witness"><rs type="person"
                        ref="pe__johann_rokk_QGW_II_I_1371">Hanns der Rogk, zu den zeiten <roleName
                           type="occ" corresp="org__wien">burgermaister</roleName></rs>, und <rs
                        type="org" ref="org__wien">der rat gemain der stat zu Wienn</rs> vergehen
                     offenleich mit dem brief</rs>, das fur uns komen sind in offen rat <rs
                     type="fn" role="witness"><rs type="person" ref="pe__friedrich_ratgeb_StB_I_435"
                        >Fridreich der Ratgeb von Sybenprunn</rs> und <rs type="person"
                        ref="pe__agnes_StB_I_294">fraw Angnes, Piligreims des Hetler hawsfraw, sein
                           <roleName type="kin" corresp="pe__friedrich_ratgeb_StB_I_435"
                           >swester</roleName></rs>, bayde Jannsen seligen des Ratgeben gewistreyd,
                     an aim tayl</rs> und habent uns geklagt und furgelegt, wie der egenant Janns
                  der Ratgeb, ir bruder, sey abgegangen mit dem tod und hab die hernach benanten
                  guter, die ledichleichen sein sind gebesen, <rs type="fn" role="recipient">in <rs
                        type="person" ref="pe__brigitta_StB_I_377">seiner <roleName type="kin"
                           corresp="pe__johann_ratgeb_QGW_II_I_1040">hawsfrawn</roleName>
                        <roleName type="title">frawn</roleName> Breyden gewalt pracht und hinder
                        (fol.63r) im lassen, und die nach seinem tod derselben frawn Preyden ze
                        leybgeding gesprochen sind, als der statbrief weyset, der darumb geben ist.
                        Nu sey dieselb fraw Preyd auch abgegangen mit dem <roleName type="dead"
                           >tod</roleName></rs>
                  </rs>und davon mainten si und wolten, das si von des egenanten irs bruders wegen
                  dieselben guter erben solten. Von erst ein haws gelegen auf der Widem vor
                  Kernertor ze Wienn, das <rs type="fn" role="recipient"><rs type="person"
                        ref="pe__johann_ratgeb_QGW_II_I_1040">im</rs></rs>
                  <rs type="fn" role="issuer"><rs type="person" ref="pe__langin_StB_I_377">sein
                           <roleName type="dead">erer</roleName>
                        <roleName type="kin" corresp="pe__johann_ratgeb_QGW_II_I_1040">
                           hawsfraw</roleName> die Lannginn pracht und ledichleich gemacht
                     hat</rs></rs>, und zwen weingerten, ainer gelegen ze Prayttensee an der Smelcz
                  und der ander ze Dornpach genant der Chupherl, die sein widerwechsel gebesen sind
                  umb die zwen weingerten, ainer gelegen in den Lanngen ekchern und der ander
                  gelegen ze Prunn genant die Lamprechtinn. Darnach mainten si ze erben die guter,
                  die in <rs type="fn" role="issuer">von <rs type="person"
                        ref="pe__ulrich_ratgeb_StB_I_377">seinem <roleName type="kin"
                           corresp="pe__johann_ratgeb_QGW_II_I_1040">bruder</roleName> Ulreichen dem
                        Ratgeben, dem auch got <roleName type="dead">gnad</roleName></rs>,
                     anerstorben sind</rs>, des ersten vier tagwerich wismades gelegen ze
                  Gundramsdorff und zwen weingerten, ainer gelegen in den Schewkchen genant das
                  Rosenekk und der ander gelegen bey dem Locherprunn. Auch wolten si erben die guter
                  geleich halb, die der egenant Janns der Ratgeb, ir brueder, und <rs type="fn"
                     role="issuer"><rs type="person" ref="pe__brigitta_StB_I_377">die egenant
                        Preyde, sein hawsfraw</rs></rs>, miteinander mit gesambter hant gechawft
                  hieten, das sind auch vier tagwerich wysmades gelegen ze Gundramsdorff und ain
                  stadel gelegen an dem Hewgriezz und zehen jewcharts akchers und ein weingart
                  gelegen ze Prunn in der Hewgazzen und ein weingart gelegen ze Mewrling. Und wolten
                  auch erben die vier tagwerich wysmads auch gelegen ze Gundramsdorff, die ir sacz
                  gebesen sind. Daengegen kom an dem andern tayl auch fur uns in offen rat <rs
                     type="fn" role="witness"><rs type="person" ref="pe__erhard_ratgeb_StB_I_377"
                        >Erhart der Ratgeb, <roleName type="kin"
                           corresp="pe__wolfhard_geiger_StB_I_377"><add>sun</add></roleName>
                        <roleName type="kin" corresp="pe__brigitta_StB_I_377"
                           ><add>sun</add></roleName><rs type="person" ref="pe__brigitta_StB_I_377"
                           >der vorgenanten frawn Preyden sun bey irm erern <roleName type="kin"
                              corresp="pe__wolfhard_geiger_StB_I_377">wirt</roleName>
                           <rs type="person" ref="pe__wolfhard_geiger_StB_I_377">Wolfharten
                                 <roleName type="dead">seligen</roleName> dem <roleName type="prof"
                                 cert="unknown">Geyger</roleName></rs></rs></rs></rs>, und sprach,
                  das er in ettleichen egenanten gutern von seiner muter wegen der vorgenanten frawn
                  Preyden auch tayl hiet und besunderleichen in den gutern, die si mit dem egenanten
                  Jannsen dem Ratgeben mit gesambter hant gechawft hiet. Und chriegten darnach umb
                  die vorgenanten guter all vor unser alslang, uncz das si derselben krieg aller mit
                  gutleichem willen unbetwungenleichen hinder uns den rat gegangen sind, in ein
                  recht ze sprechen, dabey si furbas vor allem krieg beleyben wolten. Und darumb so
                  ist in offem rat mit vrag und urtayl gevallen umb alle die guter, die des
                  vorgenanten Jannsen des Ratgeben ledichleich gebesen sind oder von seinem bruder
                  an in komen sind und die er in seiner hawsfrawn gewalt pracht hat und mit irm tod
                  ledig worden sind, als si vor an dem brief geschriben stend, die sullen <rs
                     type="fn" role="recipient">ledichleich erben und gevallen auf den egenanten <rs
                        type="person" ref="pe__friedrich_ratgeb_StB_I_435">Fridreichen den
                        Ratgeben</rs> und auf frawn Angnesen, des Hetler hawsfrawn, sein
                     swester</rs>, an allen krieg, wiewol daz ist, daz er und die vorgenant sein
                  hawsfraw Preyde ab dem egenanten hawse alles das gruntrecht, purkchrecht und
                  selgeret geledigt und gelost habent, das darauf gebesen ist. Swas si aber guter
                  miteinander mit gesambter hant gechawft habent, als vor beschaiden ist, die sullen
                  gleich halbe ledichleich gevallen auf den vorgenanten Fridreichen dem Ratgeben und
                  auf sein swester Angnesen vor aller irrung mitsambt einem viertayl wein- gartens
                  an dem weingarten gelegen ze Mewrling. Daengegen sol auf <rs type="fn"
                     role="recipient"><rs type="person" ref="pe__erhard_ratgeb_StB_I_377">den
                        egenanten Erharten den Ratgeben</rs></rs> ledichleich gevallen die
                  vorgenanten zwen weingarten, ainer gelegen in den Lanngen ekchern und der ander ze
                  Prunn genant die Lamprechtinn, und der ander halfen tayl der guter, die Janns der
                  Ratgeb und fraw Preyd, sein hawsfraw, miteinander mit gesambter hant gechawft
                  habent, und die andern drew viertayl des ege- nanten weingartens gelegen ze
                  Merling und ein chrawtgart gelegen ze Remprechtsdorff und die vier tagwerich
                  wysmades, die sacz sind, auch ledichleich ze haben vor aller irrung mit der
                  beschaidenhait, das ain tayl dem andern an den gutem, so im mit dem rechten
                  gesprochen und beschaiden sind, als vorgeschriben a ), (fol.63v) dhainerlay invell
                  noch irrung tun sol weder viI noch wenig in dhainer weyse. Und wand die sach also
                  vor unser in offem rat gehanndelt und geschehen ist, daruber geben wir in den
                  brief zu einem wam offem urkund der sach versigilten mit der vorgenanten stat ze
                  Wienn klainen anhanngunden insigil. Der brief ist geben etc. lxxxxviiiio des
                  nachsten eritags vor sand Jorgen tag. Also mit aus genomen worten, also das der
                  vorgenant Fridreich der Ratgeb noch sein erben noch anders ymant von irn wegen auf
                  dieselen guter furbas nymermer kain ansprach noch vordrung haben noch gewinnen
                  sullen weder viI noch wenig in dhainer weyse, sunder das die vorgenant fraw
                  Angnes, Pyligreims des Hetler hawsfraw, und ir erben sullen furbas des egenanten
                  Fridreichs des Ratgeben tayl, den er an den vorgenanten gutem gehabt hat, zusambt
                  irm taylC) furbas ledich- leich und freyleichen haben und allen im frumen damit ze
                  schaffen, verchawfen, verseczzen und geben, wem si wellen, an allen irrsal, wand
                  si demselben Fridreichen hundert phunt und zwainczig phunt Wien- ner phenning
                  darumb gegeben habent, der er gancz und gar verrichtet und gewert ist. Und wand
                  die sach also vor offem rat gehanndelt und geschehen ist, darumb habent es <rs
                     type="fn" role="other"><rs type="org" ref="org__wien">die herren des rates</rs>
                     zu einer ewigen gedechtnusse in dicz gegenwurtig statpuch <triggerstring n="fn"
                        >haizzen schreyben</triggerstring></rs>.</rs> a) vorge. b) brie. C) Danach
               irrtümlich sullen. </p>
         </div>
         <div type="lists">
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
