<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TEI-Version of 579</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="false">
            <bibl default="false" status="draft">
               <title type="full"><title type="main">Die Wiener Stadtbücher 1395 -
                     1430</title><title type="sub">Teil 1: 1395 - 1400</title></title>
               <author>Wilhelm Brauneder</author>
               <author>Gerhard Jaritz</author>
               <pubPlace>Wien</pubPlace>
               <pubPlace>Köln</pubPlace>
               <publisher>Böhlau Verlag</publisher>
            </bibl>
            <msDesc status="draft">
               <msIdentifier>
                  <idno>579</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und
                  Gemeinschaft</label></p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1400-07-13">1400 Juli 13</date>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="header">
            <p>Geschäft des Erhard HofJchirchner</p>
         </div>                   <div type="entry" resp="rs">
            <p> pr. sehr. Einbr. 4 Zg., Sa (Inde:z:: Item geseheft Erharts des Hofehireher)
               (lol.99r) <rs type="event" ref="ev__StB_I_579">Des nachsten erigtags nach sand
                  Margreten tag <rs type="fn" role="witness">kom fur den rat <rs type="person"
                        ref="pe__margarethe_StB_I_579"><roleName type="title">fraw</roleName>
                        Margret, <rs type="person" ref="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">Erharts
                              <roleName type="dead">seligen</roleName> des Hoffchircher</rs>
                        <roleName type="kin" corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188"
                           >witib</roleName></rs>, und hat da beweist mit den erbern lewten ze
                     rechter zeit, als si ze recht solt, mit <rs type="person"
                        ref="pe__martin_wachsgiesser_QGW_II_I_1494"><roleName type="title"
                              ><add>erbern</add></roleName>Mertten dem <roleName type="prof"
                           cert="unknown">Wachsgiezzer</roleName>
                        <roleName type="occ" corresp="org__wien"><add>rates</add></roleName></rs>
                     und mit <rs type="person" ref="pe__martin_hausleitter_QGW_II_I_1234"><roleName
                           type="title"><add>erbern</add></roleName>Merten dem Hawsleitter, die zeit
                        bayd des <roleName type="occ" corresp="org__wien">rates</roleName> der stat
                        ze Wienn</rs>, und <rs type="person" ref="pe__niklas_pymir_StB_I_579"
                           ><roleName type="title"><add>erbern</add></roleName>Nyclasen dem Pyemier,
                        seinem <roleName type="kin" corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188"
                           >swager</roleName>,<roleName type="occ" corresp="org__wien"
                              ><add>purger</add></roleName></rs> und mit <rs type="person"
                        ref="pe__konrad_hainpekch_QGW_II_I_1484"><roleName type="title"
                              ><add>erbern</add></roleName>Chunraten dem Hainczpekchen, seinem
                           <roleName type="kin" corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188"
                           >vettern</roleName>, bayd <roleName type="occ" corresp="org__wien"
                           >purger</roleName> ze Wienn</rs>,</rs>
                  <rs type="fn" role="issuer">das geschefft, so <rs type="person"
                        ref="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">der egenant Erhart Hoffkircher, ir
                           <roleName type="kin" corresp="pe__margarethe_StB_I_579">
                        wirt</roleName></rs>, an seinen leczten zeiten getan hat, als es an einer
                     zedel vor offem rat gelesen und verhört wart, und lawtet von wort ze wort, als
                     hernach geschriben stet.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Nu mochten <rs type="person"
                        ref="pe__martin_wachsgiesser_QGW_II_I_1494">die vorgenanten erbern lewt</rs>
                     <rs type="person" ref="pe__martin_hausleitter_QGW_II_I_1234"><add>die
                           vorgenanten erbern lewt</add></rs>
                     <rs type="person" ref="pe__niklas_pymir_StB_I_579"><add>die vorgenanten erbern
                           lewt</add></rs>
                     <rs type="person" ref="pe__konrad_hainpekch_QGW_II_I_1484"><add>die vorgenanten
                           erbern lewt</add></rs>umb dasselb geschefft nicht gesagen nach der stat
                     recht, seind in der egenant Erhart dasselb geschefft <triggerstring n="fn"
                        >auszerichten</triggerstring> enpholichen het.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Und darumb namen <rs type="org" ref="org__wien"
                        >wir</rs> es von in zu unsern hannden und haben auch in dasselb geschefft
                     wider hincz irn trewen <triggerstring n="fn">enpholhen auszerichtn und ze
                        volfurn</triggerstring> in der weis, als es der vorgenant Erhart der
                     Hoffkircher geschafft und gemaint hat.</rs> Und lawtet die zedel also. Nota
                  mein geschefft, daz ich Erhart Hoffkircher getan hab. <rs type="fn"
                     role="recipient">Item von erst schaff ich <rs type="person"
                        ref="pe__margarethe_StB_I_579">meiner hawsfrawen Margreten</rs> mein haws,
                     darinn ich yczund wesenleich siez, daz si daz sol haben unverchumertes uncz an
                     iren tod. Und wenn si abgeen mit dem tod, so sol man daz haws verchawffen und
                     sol man daz gelt geben <rs type="org" ref="org__wien-buergerspital">in daz
                        spital in die sutten</rs> und hawsarmen lewten, wo man wais, da es an
                     gestattet sey. Item so schaff ich <rs type="person"
                        ref="pe__margarethe_StB_I_579">ir</rs> den weingarten gelegen ze Sufring,
                     des anderthalb jewch ist, daz si den auch sol haben unverchumert ir lebteg, und
                     nach irem tod sol man denselben weingarten hinlassen umb den dritten emmer und
                     denselben drittail sol man geben <rs type="org" ref="org__wien-buergerspital"
                        >in daz spital in die sutten</rs> und andern hawsarmen lewten von
                     hannd.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Ich schaff, daz <rs type="person"
                        ref="pe__margarethe_StB_I_579">mein hawsfraw</rs> sol <triggerstring n="fn"
                        >vessen</triggerstring> alle nucz aus allen meinen erben, die ich verschafft
                     hab und auch aus meines swager Michels weingarten daz gegenwurtig iar.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Ich schaff auch, daz <rs type="person"
                        ref="pe__margarethe_StB_I_579">mein hawsfraw</rs> daz haws an dem Graben
                     alle jar sol <triggerstring n="fn">hinlassen</triggerstring> und sol dasselb gelt
                     auch armen lewten geben durch unser baider sele willen.</rs>
                  <rs type="fn" role="other"><rs type="person" ref="pe__margarethe_StB_I_579"
                        >Si</rs> sol auch daz haws von dem hofezins <triggerstring n="fn"
                        >pessern</triggerstring>, wenn des notdurfft ist, alslang si lebt,</rs>
                  <rs type="fn" role="recipient">und nach irem tod sol es verchaufft werden und
                     dasselb gelt sol man geben <rs type="org" ref="org__wien-buergerspital">in daz
                        spital in die sutten</rs> und andern hawsarmen lewten von hannden. Nota daz
                     haws mit der hoffstat in der Laymgrueb vor Wydmertor, daz ich <rs type="person"
                        ref="pe__andreas_von_muehlbach_StB_I_579">Andren von Mulbach, dem <roleName
                           type="prof">pinter</roleName></rs>, verchaufft hab umb purchrecht, daz er
                     mir sechs jar davon raichen sol allew iar drew phunt und achczig phenning an
                     sand Kathrein tag, und wenn die sechs jar also aus gericht und volfurt werden,
                     so sol der egenant pinter dann genczleich und gar ledig sein. Auch schaff ich
                        <rs type="person" ref="pe__margarethe_StB_I_579">meiner hawsfrawn</rs> all
                     mein varundhab, die ich hin der mein lass und wo ich die hab, es sey
                     kawfmanschafft, gelter, wein oder an aller anderr habe, die ich denn hinder
                     mein lass, aus genomen</rs>
                  <rs type="fn" role="other">daz <rs type="person" ref="pe__margarethe_StB_I_579"
                        >si</rs> davon sol <triggerstring n="fn">ausrichten</triggerstring> alle die
                     stukch, die hernach begriffen werdent und die ich schaff auszerichten mit
                     beraittem gelt, und die erb, die ich schaff meinen frewnden und den iren.</rs>
                  <rs type="fn" role="recipient"> Item ich schaff <rs type="person"
                        ref="pe__konrad_spannagel_StB_I_579">meinem <roleName type="kin"
                           corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">vettern</roleName> Chunraten
                        dem Spannagel</rs> mein panczyr und mein gute hawben und meinen
                     paydenhanter, zwen plechhantschuch und funf phunt phenning. Item <rs
                        type="person" ref="pe__andreas_hunger_StB_I_579">meinem <roleName type="kin"
                           corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">vettern</roleName>
                        <roleName type="title">hern</roleName> Andre dem Hunger</rs> ein predigpuch
                     und zehen phunt phenning und meinen plaben seidel mit der chursen, daz er umb
                     mein sele pitt,</rs>
                  <rs type="fn" role="other">und 6 guldein, die <rs type="person"
                        ref="pe__andreas_hunger_StB_I_579">er</rs> mir <triggerstring n="fn">gelten
                        sol</triggerstring>,</rs>
                  <rs type="fn" role="recipient">der sag ich <rs type="person"
                        ref="pe__andreas_hunger_StB_I_579">in</rs> auch ledig. Item ich schaff <rs
                        type="person" ref="pe__erhard_zu_ofen_StB_I_579">meinem <roleName type="kin"
                           corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">vettern</roleName> Erharten ze
                        Ofen</rs> meinen tail ze Weichs in Payrn ob Strawbing an den aygen und 5 tl.
                     dn. darczu. Item ich schaff <rs type="person" ref="pe__wolfgang_StB_I_579"
                        >meinem <roleName type="kin" corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188"
                           >vettern</roleName> Wolfgangen</rs> ein halbs jewch weingarten ze
                     Praittensee ze nechst dem Chirichweg und 10 tl. dn. Item so schaff ich <rs
                        type="person" ref="pe__barbara_StB_I_579">meiner <roleName type="kin"
                           corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">muemen</roleName> Barbare, <rs
                           type="person" ref="pe__wolfgang_StB_I_579">des Wolfgangs</rs>
                        <roleName type="kin" corresp="pe__wolfgang_StB_I_579"
                        >swester</roleName></rs>, ain virtail weingarten an dem Nusperg, also daz si
                     davon raichen sol 10 tl. dn., wem ich die main, es sey irem vater oder irem
                     bruder.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Und dieselben zway geswistreid mitsambt den zwain
                     weingarten, die ich in geschafft hab, enphilich ich <rs type="person"
                        ref="pe__konrad_hainpekch_QGW_II_I_1484">meinen vettern Chunraten dem
                        Haynspekchen</rs>, also daz er si <triggerstring n="fn">innehaben und
                        verwesen</triggerstring> sol, alslang unczt daz si zu iren beschaiden jarn
                     chomen.</rs> Wer aber, daz si abgiengen ee denn si zu iren beschaiden jarn
                  kamen, so sullen die vorgenanten zwen weingarten erben auf irew geswistreid. <rs
                     type="fn" role="recipient">Gingen aber dieselben geswistreid auch ab mit dem
                     tod ee daz si zu iren beschaiden jaren chamen, so sol man die zwen weingarten
                     verchauffen und sol daz gelt geben in daz spital <rs type="org"
                        ref="org__wien-buergerspital">in die sutten</rs> von hannden und andern
                     hawsarmen leuten, da es angestattet sey. Item so schaff ich <rs type="person"
                        ref="pe__andreas_von_iglau_QGW_II_I_1288"><rs type="person"
                           ref="pe__margarethe_StB_I_579">meiner hawsfrawen</rs>
                        <roleName type="kin" corresp="pe__margarethe_StB_I_579">bruder</roleName>
                        Andren von der Ygla, meinem <roleName type="kin"
                           corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">swager</roleName></rs>, ein
                     halbs jewch weingarten ze Praitensee in dem Altenperg, also daz er den haben
                     sol sein lebteg, und nach seinem tod so sol er gevallen <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_hieronymus">den frawen hincz Sand Jeronimo</rs>
                     ledichleich und allen iren frumen damit ze schaffen. Item ich schaff zehen
                     armen junchfrawen, die erber lewt chind sein, ye ainer 5 tl. dn. zu einem
                     frumen mann oder knecht, die man damit bestatten sol nach meiner hawsfrawen rat
                     und der geschefftherren rat, den ich mein geschefft enphilich. Item ich schaff
                     ain Romfart, daz man die gen sol nach meinem tod ze stet und demselben sol man
                     geben 8 tl. dn. Item ich schaff 10 tl. dn. <rs type="org"
                        ref="org__wien-stubenbruecke">zu der prukk vor Stubentor</rs>. Item ich
                     schaff hincz den zwain siechhawsern, <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_lazarus_siechenhaus">hincz Sand Marx</rs> und <rs
                        type="org" ref="org__wien-st_hiob_zum_klagbaum">hincz dem Chlagpawm</rs>,
                     ein gancz jar die vir quatember zu yder quatember ein pad und nach dem pad ydem
                     siechen menschen einen phenning. Item ich schaff <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_niklas_vor_dem_stubentor_zisterzienserinnen">hincz Sand
                        Niclas zu dem frawnchloster</rs> 1/2 tl. dn. Item ich schaff <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_niklas_vor_stubentor_kapelle">hincz dem Armen Sand
                        Niclas</rs> 60 dn. Item ich schaff <rs type="org" ref="org__erdberg-st_paul"
                        >hincz Sand Pawl</rs> 60 d. Item ich schaff <rs type="org"
                        ref="org__wien-dominikaner">hincz den Predigern zu irem paw</rs>, wenn si
                     daz anhebent, 5 tl. dn., also beschaidenleich, daz si mich und mein hawsfrawen
                     sullen schreiben in ir totenpuch und unser darinn gedenkchen und auch wenn ich
                     egenanter Erhart Hofkircher abgen mit dem tod, <rs type="org"
                        ref="org__wien-dominikaner-messe_hofkircher_erhard">so sullen si mir ein
                        gesuengenew selmess singen in irem chloster und ein vigilig mit hem gelt und
                        sullen auch denn zu meiner begrebnuss gen hincz Sand Stephan</rs>. Item ich
                     schaff <rs type="org" ref="org__wien-st_laurenz_am_alten_fleischmarkt">den
                        frawen hincz Sand Lawrenczen</rs> 1/2 tl. dn. Ich schaff <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_jakob_auf_der_huelben">den frawn hincz Sand Jacob</rs> 60
                     dn. Item <rs type="org" ref="org__wien-st_agnes_auf_der_himmelpforte">den
                        frawen hincz der Himmelporten</rs> 60 dn. Item <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_hieronymus">den puesserin hincz Sand Jeronimo</rs> 1/2 tl.
                     d. Item ich schaff <rs type="org" ref="org__wien-st_stephan">hincz Sand Stephan
                        zu dem paw, wenn man daz angevengt</rs>, 10 tl. dn. Item <rs type="org"
                        ref="org__wien-karmeliter-messe_hofkircher_erhard_und_margarethe">hincz den
                        Weissen prudern</rs> 2 tl. phenning, daz si mich und mein hawsfrawn
                     Margreten in daz totenpuch schreiben und unser baider sel gedenkchen. Item <rs
                        type="org" ref="org__wien-st_maria_magdalena_vor_dem_schottentor">hincz Sand
                        Marienmagdalen</rs> 60 phenning. Item ich schaff <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_stephan-kapelle_st_erasmus_im_neuen_karner_auf_dem_st_stephansfriedhof-zeche_schreiber-messe_hofkircher_erhard"
                        >auf den karner in unser bruderschafft</rs> 2 tl. dn., daz man mir, wenn ich
                     abgen mit dem tod, sol singen ein selampt mit 9 messen und ein vigilig, mit 9
                     leczen und sol ydem priester auf dem karner geben 6 phenning, daz si umb mein
                     sel pitten, und dem schuler 4 dn. Item ich schaff <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_maria_am_gestade">hincz Unser Frawn auf der Stetten zu dem
                        paw</rs> 2 tl. dn. Item den frawn <rs type="org" ref="org__wien-st_theobald"
                        >hincz Sand Tybold</rs> 60 dn. Item <rs type="org" ref="org__wien-minoriten"
                        >den Minnern brudern zu irem paw</rs> 1 tl. d. Item <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_peter-kapelle_st_valentin">hincz Sand Peter an Sand
                        Valentins kappellen</rs> 1 tl. dn., wenn man daran pawen wirt. Item ich
                     schaff auch zu geben <rs type="org" ref="org__wien-weg_vor_dem_schottentor">zu
                        dem posen weg vor Schottentor</rs> 2 tl. dn., wenn man den machen wirdet.
                     Item ich schaff, daz man vier grab Wienner loden sol kauffen und sol die
                     sneiden und tailen under arm lewt, die des notdurftig sind, yedem menschen 5
                     ellen. Item ich schaff, daz man mich <rs type="org"
                        ref="org__wien-st_stephan">erberleich bestatten sol bey meiner pharr
                        dacz Sand Stephan</rs>. Item ich schaff, daz man <rs type="person"
                        ref="pe__ottin_StB_I_579">Ottinn der <roleName type="prof" cert="unknown"
                           >Pinterin</roleName>, <rs type="person" ref="pe__hosenknopf_StB_I_579"
                           >des <roleName type="prof" cert="unknown">Hosenknophs</roleName></rs>
                        <roleName type="kin" corresp="pe__hosenknopf_StB_I_579"
                           >hawsfrawen</roleName></rs>, geben sol 10 ß. dn. Item ich schaff, daz man
                        <rs type="person" ref="pe__stephan_StB_I_579">meinem <roleName type="occ"
                           corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">peichtvatern</roleName>
                        <roleName type="title">hern</roleName> Stephan</rs> geben sol 1 tl. dn., daz
                     er meiner sel gedenk. Item ich schaff, daz man mich und mein hawsfrawn sol
                     schreiben <rs type="org" ref="org__wien-st_stephan">in daz totenpuch hincz Sand
                        Stephan</rs>, was daz kostet. Item ich schaff, daz man <rs type="person"
                        ref="pe__niklas_StB_I_579">Niclasen, meinem <roleName type="kin"
                           corresp="pe__erhard_hofkircher_StB_I_188">gevattern</roleName></rs>, sein
                     weingertel ledig lass, daz da stet in der Heiligengeister puch.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Daz vorgeschriben mein geschefft alles schaff und
                     enphilich ich den erbern lewten <rs type="person"
                        ref="pe__martin_wachsgiesser_QGW_II_I_1494">Mertten dem Wachsgiezzer</rs>,
                        <rs type="person" ref="pe__martin_hausleitter_QGW_II_I_1234">Mertten dem
                        Hawsleitter</rs>, die zeit baid des rats der stat ze Wienn, und <rs
                        type="person" ref="pe__niklas_pymir_StB_I_579">Niclas dem Pymier, meinem
                        swager</rs>, und<rs type="person" ref="pe__konrad_hainpekch_QGW_II_I_1484">
                        Chunraten dem Hainczpekchen, meinem vettern</rs>, bayd purger ze Wienn, daz
                     si also <rs type="person" ref="pe__margarethe_StB_I_579">mitsambt meiner
                        hawsfrawen</rs>
                     <triggerstring n="fn">ausrichten und volfurn</triggerstring>, als ich daz geschafft
                     han und als ich in des besunderleich getraw.</rs> Als darumb die obgenanten
                  lewt mit iren trewen an aydes stat vor offem rat habent gesagt, als si ze recht
                  solten.</rs> 4) Gebessert von dazz. </p>
         </div>
         <div type="lists">
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
