<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TEI-Version of 334</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="false">
            <bibl default="false" status="draft">
               <title type="full"><title type="main">Die Wiener Stadtbücher 1395 -
                     1430</title><title type="sub">Teil 1: 1395 - 1400</title></title>
               <author>Wilhelm Brauneder</author>
               <author>Gerhard Jaritz</author>
               <pubPlace>Wien</pubPlace>
               <pubPlace>Köln</pubPlace>
               <publisher>Böhlau Verlag</publisher>
            </bibl>
            <msDesc status="draft">
               <msIdentifier>
                  <idno>334</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und
                  Gemeinschaft</label></p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1398-06-27">(1398 Juni 27, Wien)</date>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="header">
            <p>Geschäft des Hans SIecht</p>
         </div>                   <div type="entry" resp="rs">
            <p> pr. sehr., 2 Zg., S (Indez: Item gescheftbrief Hansen des Siechten) <rs type="event"
                  ref="#ev__StB_I_334"><rs type="fn" role="issuer">Ich <rs type="person"
                        ref="#pe__johann_slecht_StB_I_334">Hanns der Slecht, <roleName type="occ" corresp="#org__wien">burger</roleName> ze
                  Wienn</rs></rs>, vergich und tun kunt offenleich mit dem brief allen den, die in
                  lesent oder horent lesen, die nu lebent und hernach kunftig sind, das ich mit
                  gutem willen, mit wolbedachtem mut und mit guten wiczzen und synnen zu der zeit,
                  da ich es wol getun mocht, geordent und geschafft han und schaff recht und
                  redleichen mit dem brief mein geschefft, als ich wil, das es nach meinem tod also
                  stet beleyb und volfnrt werde, als hernach an dem brief geschriben stet. <rs
                     type="fn" role="recipient">Von erst schaff ich mein haws gelegen in der
                     Kernerstrazz ze Wienn und die syben fuder wein, die darinne ligend, das man die
                     verchawfen und ze phenning pringen und ein ewige messe von demselben gelt
                     ausrichten und stifften sol mit zwayhundert phunden Wienner phenningen. Und
                     dieselben messe sullen meine geschefftherren, den ich mein geschefft a )
                     enphilich, verleichen einem erbern wolgelonten priester, der kain andrew
                     gotsgab nicht hab. Und wenne der nicht mer ist, so schaff ich dieselb
                     lehenschafft <rs type="person" ref="#pe__johann_rokk_QGW_II_I_1371">dem
                           <roleName type="title">erbern</roleName> mann <roleName type="title"
                           >hern</roleName> Hannsen dem Rogken, zu den zeiten des <roleName
                           type="occ" corresp="#org__wien">rats</roleName> der stat ze Wienn</rs>,
                     und seinen erben. Darnach schaff ich zway phunt Wienner phenning geltes
                     purkchrechts <rs type="org"
                        ref="#org__wien-st_stephan-messe_slecht_johann_StB_I_334">hincz sand Stephan
                        ze Wienn zu einem ewigen jartag, den man mir jerleich haben und begen sol an
                        dem tag, als mein ableybung geschicht, des nachtes mit einer gesungen vigily
                        und des morgens mit einem gesungen selambt und andern gotsdiensten und
                        gepeten, als sit und gewonhait ist</rs>. Darnach so schaff ich <rs
                        type="person" ref="#pe__anna_StB_I_334">meiner <roleName type="kin"
                           corresp="#pe__johann_slecht_StB_I_334"> hawsfrawn</roleName> Annen</rs> zu
                     irn lebtegen, als leybgedings recht ist, meinen weingarten gelegen ze
                     Grinczingen genant der Meyssawer und alles das, das zu demselben weingarten
                     gehort, wie das genant ist, und darzu drew phunt und zwainczig phenning Wienner
                     muncz geltes, die man jerleich in denselben weingarten dient, die da ligent ze
                     Grinczing b ) auf des C ) Wassermanns haws und hofstat, also das dieselb mein
                     hawsfraw Anna den egenanten weingarten und was darzu gehort und dieselben drew
                     phunt und zwainczig Wienner phenning gel- tes ir lebtege innehaben und nyezzen
                     sol unverkumertt uncz an irn tod, als leybgedinges recht ist. Und denne nach
                     irm tod so sol der egenante weingarte [!] genant der Meyssawer und swaz darzu
                     gehört und dieselben drew phunt und zwainczig phenning geltes gevallen auf <rs
                        type="person" ref="#pe__wilhelm_slecht_StB_I_334">meins <roleName type="kin"
                           corresp="#pe__johann_slecht_StB_I_334">bruder sun</roleName>
                        <roleName type="kin" corresp="#pe__johann_slecht_StB_I_334"
                           ><add>vetter</add></roleName>Wilhalm den Slechten</rs> und auf seine
                     leyberben ledichleich an allen krieg. Wer aber, das derselben Wilhalm, mein
                     vetter, abgieng mit dem tod ee den die egenant mein hawsfraw Anna und an
                     leyberben verfur, da got vor sey, so sol man nach derselben meiner hawsfrawn
                     tod den vorgenanten weingarten genant der Meyssawer und swas darzu gehort
                     mitsamt den drin phunden und zwainczig phenning geltes verchawfen und ze
                     phenning pringen und mit denselben phenningen arm d ) junkfrawn verheyraten und
                     bestaten, alsverr dieselben phenning geraichen mugent. Auch schaff ich der
                     egenanten meiner hawsfrawn Annen ledichleich meinen hof gelegen zu Tobling und
                     alles, das darzu gehört, wie das genant ist, und den weingarten, so ich und
                     dieselb mein hawsfraw mit gesambter hannt gechawft haben von der Niklinn von
                     Ofen, des ein halb jewch ist, und allen meinen hawsgerecht, klainad und
                     silberassach, so ich hinder mein lazz, nichts aus genomen , das si damit
                     ledichleich allen irn frumen damit schaffen sol mit verchawfen e ) und mit
                     verseczzen und geben, wem si well, an allen irrsal. So schaff ich, das man
                     alles mein gewant tayln sol unde mein dienundes volkch. Darnach schaff ich <rs
                        type="person" ref="#pe__niklas_graner_StB_I_334">Niclasen dem <roleName
                           type="prof" cert="unknown">Graner</roleName></rs> sechczig f ) (fol.55v)
                     phunt und <rs type="person" ref="#pe__heinrich_eisner_QGW_II_I_917">Hainreichen
                        dem Eysner</rs> zehen phunt und <rs type="person"
                        ref="#pe__katharina_StB_I_334"><roleName type="title">junkfrawn</roleName>
                        Kathrein, die bey mir ist</rs>, zwainczig phunt und <rs type="person"
                        ref="#pe__michael_StB_I_334">Michelen, meinem <roleName type="occ"
                           corresp="#pe__johann_slecht_StB_I_334">renner</roleName></rs>, 10 phunt
                     und <rs type="person" ref="#pe__heinrich_StB_I_334">Hainreichen, meinem
                           <roleName type="occ" corresp="#pe__johann_slecht_StB_I_334"
                           >diener</roleName></rs>, auch zehen phunt alles Wienner phenning. Und von
                     dem ubrigen gelt, darumb das ob genant mein haws und siben fuder weins
                     verchawft werdent, sol man all mein gelter, den ich schuldig beleyb,
                     ausrichten, swas ein warew kuntschafft und gewissen ist. Und ob denn desselben
                     gelts, darumb dasselb mein haws und die siben fu- der weins verchawft werdent,
                     uber das vorgeschriben mein geschefft und mein gelt schuld icht uber beleybt,
                     das sullen die, den ich mein geschefft enphilich, tayln underg) arme lewt, wo
                     sy dunkchet, da es notdurfftig und gestatt sey. Auch offen ich, das mein sweher
                     einen gelt brief von mir hat, der da lawtet funfczig phunt Wienner phenning,
                     den ich von im gelost han. Ist aber, das er dasselb gelt noch ainst haben und
                     des nicht enperen wil, so sol in die egenant mein hawsfraw, sein tochter,
                     desselben gelts ausrichten und beczalen von den nuczzen, die hewr in meinem
                     weingarten werdent.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Das vorgeschriben mein geschefft alles enphilich ich h
                     ) <rs type="person" ref="#pe__johann_rokk_QGW_II_I_1371">dem vorgenanten
                           <roleName type="title">hern</roleName> Hannsen dem Rogken</rs>, <rs
                        type="person" ref="#pe__oswald_pauch_QGW_II_I_1371">Oswalten dem Pauch</rs>
                     und <rs type="person" ref="#pe__heinrich_eisner_QGW_II_I_917">Hainreichen dem
                           <roleName type="prof" cert="unknown">Eysner</roleName></rs> hincz irn
                     trewn, das si das nach meinem tod also <triggerstring n="fn">ausrichten und
                        volfuren</triggerstring> in der weyse, so vorge- schriben stet, als ich in des
                     besunderleich vor allermenichleich getraw und als si got darumb antwurten
                     sullen.</rs> Und emphilich in auch, ob ich mich in dem vorgeschriben meinem
                  geschefft indert uberdacht oder vergessen hiet, das si denne ganczen und vollen
                  gewalt haben sullen, dasselb mein geschefft ze mynnern oder ze meren nach irn
                  trewn, als ich in des auch getraw, aus genomen swas ich meiner hawsfrawn geschafft
                  hab, das sol beleyben in der weyse, als ich das geschafft han, als vorgeschriben
                  stet. <rs type="fn" role="other">Wer aber, das den egenanten meinen drin
                     geschefftherren in dem vorgeschriben meinem geschefft ymant krieg, invell oder
                     irrung tut oder tun wolt, so pitt ich <rs type="person"
                        ref="#pe__albrecht_iv_herzog_von_oesterreich_QGW_II_I_1332">den <roleName
                           type="title">durchlewchtigen</roleName>
                        <roleName type="title">fursten</roleName> meinen <roleName type="title"
                           >gnedigen</roleName>
                        <roleName type="title">herren</roleName>
                        <roleName type="occ" corresp="#org__oesterreich-herzogtum"
                           >herczog</roleName> Albrechten ze Osterreich etc.</rs>, wes dieselben
                     mein drey geschefftherren nicht ausgerichten mugen, das des derselb mein
                     gnediger herr <triggerstring n="fn">obrister ausrichter und volfurer</triggerstring>
                     sey, als ich seinen furst- leichen gnaden des getraw.</rs>
                  <rs type="fn" role="witness">Und das das obgeschriben mein geschefft erst nach
                     meinem tod also stet und unczebrochen beleyb, daruber so gib ich in den brief
                     zu einem warn urkund der sach versigilten mit meinem insigil und mit der erbern
                     mannen insigiln <rs type="person" ref="#pe__konrad_rokk_QGW_II_I_1031"><roleName
                           type="title"><add>erbern</add></roleName><roleName type="title"
                           >hern</roleName> Chunrats des Rogken, zu den zeiten <roleName type="occ"
                           corresp="#org__wien">munzzmaister</roleName> der egenanten stat zu
                        Wienn</rs>, und <rs type="person" ref="#pe__georg_neuer_QGW_II_I_1195"
                           ><roleName type="title"><add>erbern</add></roleName>Jorgen des Newer,
                           <roleName type="occ" corresp="#org__wien">burger</roleName>
                        daselbs</rs>, die ich des fleizzichleich gepeten hab, das sy des
                     vorgeschriben meins geschefft geczewgen sind mit irn insigiln in an
                     schaden.</rs> Der brief ist geben ze Wienn nach Christi geburd drewczehen-
                  hundert jar darnach in dem acht und newnczigistem jar des nechsten phincztags nach
                  sand Johanns tag ze sunebenden.</rs> a) g~schfft. b) Grinczging. C) des irrtümlich
               wiederholt. d) arm irrtümlich wiederholt. e) verchwfen. f) sechczig irrtümlich auf
               fol.55v wiederholt. g) und. h) ich ü.ber der Zeile eingefügt. </p>
         </div>
         <div type="lists">
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
