<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"
   xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>TEI-Version of 545</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc default="false">
            <bibl default="false" status="draft">
               <title type="full"><title type="main">Die Wiener Stadtbücher 1395 -
                     1430</title><title type="sub">Teil 1: 1395 - 1400</title></title>
               <author>Wilhelm Brauneder</author>
               <author>Gerhard Jaritz</author>
               <pubPlace>Wien</pubPlace>
               <pubPlace>Köln</pubPlace>
               <publisher>Böhlau Verlag</publisher>
            </bibl>
            <msDesc status="draft">
               <msIdentifier>
                  <idno>545</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc/>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und
                  Gemeinschaft</label></p>
         </projectDesc>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1399-10-12">(1399 Oktober 12, Wien)</date>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="header">
            <p>Geschäft des Hans des Prenner</p>
         </div>                   <div type="entry" resp="rs">
            <p> pr. sehr., 2 Zg., S (Index: !tern gescheftbrief Hannsen des Prenner Mareharts sun)
               (fol.93v) <rs type="event" ref="#ev__StB_I_545"><rs type="fn" role="issuer">Ich <rs
                        type="person" ref="#pe__johann_prenner_StB_I_545">Hanns der <roleName
                           type="prof" cert="unknown">Prenner</roleName>, <rs type="person"
                           ref="#pe__markhard_prenner_StB_I_545">Marcharts sun des <roleName
                              type="prof" cert="unknown">Prenner</roleName> von Newnburch
                           markchthalben, dem got <roleName type="dead">genad</roleName></rs></rs>,
                     vergich und tun kunt allen den, die den brief lesent oder horent lesen, die nu
                     lebent und hernach kunftig sind, daz ich mit gutem willen, mit wolbedachtem
                     mut, mit gutem wiczen und sinnen und mit redleicher vernunfft zu der zeit, do
                     ich es wol getiin mocht, geordent und geschaft han, orden und schaff recht und
                     redleich mit dem brief mein geschefft, als ich wil, daz es nach meinem tod also
                     stet beleib und volfurt werde in der weis, als hernach an dem brief geschriben
                     stet.</rs>
                  <rs type="fn" role="recipient">Von erst schaff ich durch meiner sel hail <rs
                        type="org" ref="#org__wien-buergerspital">in der purger spital vor Kernertor
                        ze Wienn</rs> virczik phunt Wienner phening, daz man die taylen schol under
                     die armen lewt von hant ze hannd, alsverr dieselben phening geraichent. Darnach
                     schaff ich dreissik phunt Wienner phenning, <rs type="org"
                        ref="#org__wien-buergerspital-messe_prenner_johann">daz man mir tawsent messe
                        darumb frumen und auzrichten sol</rs>, und sol geben <rs type="org"
                        ref="#org__wien-buergerspital">yedem priester</rs> sechs phening. Und waz
                     dann der egenanten dreissik phunt uber dieselben tawsent messe uberbelleibent,
                     daz sol man geben und tailen under arm lewte. Darnach so schaff ich <rs
                        type="person" ref="#pe__heinrich_StB_I_545"><roleName type="title"
                           >hern</roleName> Hainreichen dacz dem Chlagpawm</rs> funf phunt und armen
                     priestern zehen phunt Wienner phenning, daz si mir mess darumb lesen und got
                     fur mich pitn. Darnach so schaff ich <rs type="person"
                        ref="#pe__anna_QGW_II_II_3628">meiner <roleName type="kin"
                           corresp="#pe__johann_prenner_StB_I_545">mumen</roleName> Annen der
                        Pyrichvelderinn</rs> zwayhundert phunt Wienner phening und mein zwen
                     weyngarten, ainer gelegen an dem Pusenperg genant daz Hymel und der ander
                     gelegen ze Enczestorff und haizt der Chastner, daz si damit tu ledichleich, was
                     si welle. So schaff ich <rs type="person" ref="#pe__johann_preiser_StB_I_545"
                           ><roleName type="title">hern</roleName> Hannsen dem Preyser</rs> auch
                     leidichleich anderthalbhundert phunt Wienner phening und mein zwen weingarten,
                     ainer genant der Lawtterweyn und der ander der Gern. Darnach so schaff ich <rs
                        type="person" ref="#pe__dietrich_prenner_QGW_II_I_1178">meinem <roleName
                           type="kin" corresp="#pe__johann_prenner_StB_I_545">vettern</roleName>
                        <roleName type="title">hern</roleName> Dietreichen dem Prenner, die zeit
                           <roleName type="occ" corresp="#org__wien">munzzmaister</roleName> ze
                        Wienn</rs>, funff und vierczik phunt Wienner phenning,</rs>
                  <rs type="fn" role="other">die <rs type="person"
                        ref="#pe__dietrich_prenner_QGW_II_I_1178">er</rs> mir <triggerstring n="fn"
                        >gelten</triggerstring> sol, daz er der ledig sey.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Und waz mir <rs type="person"
                        ref="#pe__ulrich_rot_StB_I_545">Ulreich Rot von Newnburch markchthalben</rs>
                     <triggerstring n="fn">schuldig</triggerstring> ist,</rs>
                  <rs type="fn" role="recipient">des sol <rs type="person"
                        ref="#pe__ulrich_rot_StB_I_545">er</rs> auch ledig sein. Darnach so schaff
                     ich <rs type="org" ref="#org__kornneuburg-buergerspital">den armen durfftigen in
                        dem spital daselbens ze Newnburch</rs> zehen phunt Wienner phenning, daz man
                     die under si tailen sol von hant ze hant. Und schaff <rs type="org"
                        ref="#org__korneuburg-pfarre-messe_prenner_johann">zu der pharr auch daselbs
                        ze Newnburch</rs> funfezehen phunt Wienner phening, daz man mir all wochen
                     an dem erigtag ain selampt, ain selmesse und ain vigili davon ausrichten und
                     frumen sol, alsverr dieselben phenning geraichent. Darnach so schaff ich in die
                     drew siechenhewser, <rs type="org" ref="#org__wien-st_lazarus_siechenhaus">hincz
                        Sand Laser vor Stubentor</rs>, <rs type="org"
                        ref="#org__wien-st_hiob_zum_klagbaum">hincz dem Chlagpawm</rs> und <rs
                        type="org" ref="#org__wien-st_johann_in_der_siechenals">hincz Sand Johanns in
                        der Siechenalsse</rs>, in ygleich haws den armen durftigen acht phunt
                     Wienner phenning, daz man in darumb ze essen und ze trink ehen geben und under
                     si tailen sol. Darnach so schaff ich <rs type="org" ref="#org__wien-st_stephan"
                        >hincz Sand Stephan ze Wienn zu dem paw</rs> zehen phunt und <rs type="org"
                        ref="#org__wien-st_maria_am_gestade">hincz Unser Frawn auf der Steten <add>zu
                           dem paw</add></rs> und <rs type="org" ref="#org__wien-karmeliter">hincz
                        Unser Frawen prudern hie zu ydem gotshaus zu dem paw</rs> funf phunt Wienner
                     phenning. Ich schaff auch <rs type="person" ref="#pe__margarethe_StB_I_545"
                        >Margreten der Turoltinn</rs> zehen phunt Wienner phenning. Und schaff zehen
                     phunt Wienner phenning, daz man ein arme junchfrawen damit bestatt. So schaff
                     ich <rs type="person" ref="#pe__martin_StB_I_545">Mertten, den mein muem wol
                        erchennet</rs>, drew phunt. Und schaff ich <rs type="person"
                        ref="#pe__andreas_StB_I_545">Andren</rs> und <rs type="person"
                        ref="#pe__jakob_StB_I_545">Jacoben, dem <roleName type="occ"
                           corresp="#pe__johann_prenner_StB_I_545" cert="high"
                        >hawschnecht</roleName></rs>, yedem zweliff schilling phening. Auch schaff
                     ich <rs type="org" ref="#org__wien-stubenbruecke">zu der prukk vor Stubentor</rs>
                     funf phunt und <rs type="person" ref="#pe__christine_StB_I_545">der Christlein
                        in dem spital</rs> zehen schilling. Darnach so schaff ich <rs type="person"
                        ref="#pe__johann_smerbekch_StB_I_545">Hannsen dem <roleName type="prof"
                           cert="unknown">Smerbekchen</roleName></rs> mein panczir und meinen graben
                     mantel. Und schaff <rs type="person" ref="#pe__andreas_egkhl_StB_I_545">Andren
                        dem Ekkel</rs> meinen gestukchten seydel, grun und liechtplab, und mein
                     armgeret. Und waz des andern meins gewants ist und all mein pett und
                     pettgewant, daz alles sol man verkauffen und die phenning geben armen lewten,
                     wo man sech, da es not und durfft sey. Und schaff auch <rs type="person"
                        ref="#pe__heinrich_pirchvelder_QGW_II_II_3406">Hainreichen dem
                        Pyrichvelder</rs> mein armst. Und waz denn alles meins gutes,
                     chaufmanschafft, beraitschafft, erbguts und varundgüts, wie daz genant ist, daz
                     ich hinder mein lazz, uber daz vorgeschriben mein geschefft uberbeleibt, waz
                     des ist oder wirt, daz schaff ich alles <rs type="person"
                        ref="#pe__anna_QGW_II_II_3628">der obgenanten (fol.94r) meiner muemen Annen
                        der Pyrichvelderinn</rs> ledichleich zu dem, daz ich ir emaln geschafft han,
                     als vorgeschriben stet.</rs>
                  <rs type="fn" role="other">Das vorgeschriben mein geschefft alles enphilich ich
                        <rs type="org" ref="#org__wien">den erbern weysen meinen lieben herren .. dem
                        purgermaister und.. dem rat, .. dem innern und dem aussern, hie ze Wienn
                     </rs>ze iren trewen, das si daz nach meinem tod also <triggerstring n="fn"
                        >ausrichten und volfurn</triggerstring> in der weise, so vorgeschriben stet,
                     als ich in des vor allermenichleich getrew und als si got darumb antwurten
                     sullen.</rs>
                  <rs type="fn" role="witness">Und daz daz geschefft erst nach meinem tod also stet
                     und unzebrochen beleib und wann ich selber aygen insigel nicht han, darumb so
                     gib ich den brief zu einem waren urkund der sach versigelten mit der zwayer
                     erbern mannen insigeln, <rs type="person"
                        ref="#pe__paul_holzkaeufel_QGW_II_I_1010"><roleName type="title"
                              ><add>erbern</add></roleName><roleName type="title">hern</roleName>
                        Pawln des Holczkewffels <add><roleName type="occ" corresp="#org__wien"
                              >purger</roleName> ze Wienn</add></rs> und <rs type="person"
                        ref="#pe__konrad_hemler_QGW_II_I_1404"><roleName type="title"
                              ><add>erbern</add></roleName>Chunrats des Hemler, bayd <roleName type="occ" corresp="#org__wien">purger</roleName> ze Wienn</rs>, die
                     ich des fleissichleich gepeten hab, daz si des vorgeschriben meins gescheffts
                     geczewgen sind mit irn insigeln in an schaden.</rs> Der brief ist geben ze
                  Wienn nach Christi gepurt drewczehenhundert jar darnach in dem newn und
                  newnczigsten jare des nechsten suntags vor sand Cholmannes tag. <rs type="fn"
                     role="other">Darnach hat der rat der stat ze Wienn daz vorgenant geschefft <rs
                        type="person" ref="#pe__anna_QGW_II_II_3628">der egenanten <roleName
                           type="title">frawn</roleName> Annen der Pyrichvelderinn</rs> mit vollem
                     gewalt <triggerstring n="fn">auzzerichten und zu volfurn</triggerstring> ze gleicher
                     weis, als si es selber solten getan haben, enpholhen,</rs>
                  <rs type="fn" role="other">und habent <rs type="org" ref="#org__wien"><add>der rat
                           der stat ze Wienn </add></rs>es auch zu einer merern sicherhait in dicz
                     gegenwurtig statpuch <triggerstring n="fn">haissen
                  schreyben</triggerstring></rs>.</rs> a) so über der Zeile eingefügt. </p>
         </div>
         <div type="lists">
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
            <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
               href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
