<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><!DOCTYPE TEI SYSTEM "../../../schema/toolbox_full.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:cei="http://www.monasterium.net/NS/cei"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>TEI-Version of 70</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc default="false">
        <bibl default="false" status="draft">
          <title type="full"><title type="main">Die Wiener Stadtbücher 1395 - 1430</title><title
              type="sub">Teil 1: 1395 - 1400</title></title>
          <author>Wilhelm Brauneder</author>
          <author>Gerhard Jaritz</author>
          <pubPlace>Wien</pubPlace>
          <pubPlace>Köln</pubPlace>
          <publisher>Böhlau Verlag</publisher>
        </bibl>
        <msDesc status="draft">
          <msIdentifier>
            <idno>70</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc/>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p><label type="contentual-editing">Projekt Christina Lutter Stadt und
          Gemeinschaft</label></p>
      </projectDesc>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1392-08-31">(1392 August 31, Wien)</date>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="header">
        <p>Geschäft des Michael Vinkch</p>
      </div>
      <div>
        <p> pr. schr., 2 Zg., S (Indez: Item gescheftbrief Micheln des Vincken) (fol.10v) <rs
            type="event" ref="#ev__StB_I_70">Ich a ) <rs type="fn" role="issuer"><rs type="person"
                ref="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">Michel der Vinkch, <roleName type="occ"
                  corresp="#org__wien">die zeit des rats der stat ze Wienn,</roleName></rs></rs>,
            vergich und tun kunt allen den, die den brief lesent oder hornt lesen, die nu lebent und
            hernach chunftig sind, das ich mit gutem willen und mit wolbedachtem mut und mit gutem
            wiczen und synnen zu der zeit, da ich es wol getun mocht, geordent und geschafft han,
            orden und schaffe auch recht und redleich mit dem brief mit aller der hanndlung, die von
            recht oder von gewonhait darczu gehoret, alles mein geschefft, als ich wil, das es erst
            nach meinem töd also stet und unczebrochen beleib, als hernach an dem brief geschriben
            stet. Von erst schaff ich <rs type="fn" role="recipient"><rs type="person"
                ref="#pe__regina_QGW_II_I_1367"><roleName type="kin"
                  corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">meiner tachter
              </roleName>Regina</rs></rs> und dem kind, des mein hawsfraue fraw Anna yeczund swanger
            ist, als wir uns baide versechen, wie das nach kristenleicher ordnung gehaizzen wirt, in
            gleichen tail mein grozz haws gelegen in der Wolczeyl ze Wienne und meinen weingarten
            genant die Voczen und Armmansgrub und ein halbs jewch weingartens gelegen in den
            Sentlein und ein jewch weingartens gelegen an dem Schenkchenperg genant der Chleber und
            ein halbs jewch weingartens gelegen darunder genant das Chrichel und von meiner varunden
            hab zway tawsent phunt Wienner phening, ledichleichen und freyleichen ze haben und allen
            irn frumen damit ze schaffen, wie in das allerpest wolchom und fuge vor aller irrung.
            Welichs auch under denselben zwain kindern ee abget mit dem töd denne das ander und ee
            denn es zu seinen beschaiden jarn chumpt und vogtper wirt, so sol sein tail der
            vorgenanten guter ledichleich erben und gevallen auf das ander geswistreyd, das dannoch
            lebt. Es wer denn, das sy baide abgiengen mit dem tod ee denn sy zu irn beschaiden
            chömen und vogt- per wurden, so sol das vorgenant gut ledichleich erben und gevallen auf
            mein nachst erben, darauf es denne ze recht erben und gevallen sol an allen chrieg.
            Darnach schaff ich <rs type="fn" role="recipient"><rs type="person"
                ref="#pe__anna_StB_I_70">der vorgenanten <roleName type="kin"
                  corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">meiner hawsfrawn</roleName>
              Annen</rs></rs> meinen weingarten gelegen an dem Schenkchenperg, des zway jewch sind
            und haizzet der Fleyschakcher und hundert phunt Wienner phenning zu den hundert phunden,
            die ich ir emaln gegeben hab an irm hof gelegen vor Kernertor ze Wienn genant des
            Hawnolts hof, und alle varilndhab, die yeczund auf demselben hof leyt oder funden wirt,
            ledichleich allen irn frumen damit zu schaffen. Darnach schaff ich ir mein chlains haws
            gelegen an dem Lyechtensteg ze Wienn ze nechst der von Tyrna haws, also das sy dasselb
            meins chlains haws sol ynn- haben, nyezzen und nuczen unverchumbert und ungeergert uncz
            an irn tod. Und denne nach irm tod so sol dasselb haws ledichleich erben und gevallen
            auf mein nachst erben an alle widerred. Darczu schaff ich derselben meiner hawsfrawn
            alles das hawsgeret, das ich in demselben haws hinder mein lazze, es sey gewant,
            petgewant, silbergeschirr, zu pett und zu tisch, wie das genant ist, und den pesten esel
            weyns, den ich habe, und was weins in dem chlainen cheller leyt, ausgenomen die andern
            weyn und beraitschafft, phannt und chawfmanschafft, das ir nicht gevallen sol, also das
            sy dasselb hawsgeret auch ledichleich haben sol vor aller irrung. Darnach schaff ich <rs
              type="fn" role="recipient"><rs type="person"
                ref="#pe__leonhard_hausleitter_QGW_II_I_1367">
                <rs type="person" ref="#pe__katharina_hausleitterin_StB_I_70"><roleName type="kin"
                    corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">meiner swester</roleName> kindern
                  Kathreyn der Hawsleytterynn</rs>, Lyenharten <roleName type="kin"
                  corresp="#pe__katharina_hausleitterin_StB_I_70"><add>kindern</add></roleName>
                <roleName type="kin" corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082"
                  ><add>kindern</add></roleName></rs> und <rs type="person"
                ref="#pe__katharina_QGW_II_I_1367"><roleName type="kin"
                  corresp="#pe__leonhard_hausleitter_QGW_II_I_1367">seiner swester
                </roleName>Kathreyn, <roleName type="kin"
                  corresp="#pe__katharina_hausleitterin_StB_I_70"><add>kindern</add></roleName>
                <roleName type="kin" corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082"
                  ><add>kindern</add></roleName>
                <roleName type="kin" corresp="#pe__konrad_maushaimer_QGW_II_I_1208"><add>hawsfrawn
                  </add></roleName>
                <rs type="person" ref="#pe__konrad_maushaimer_QGW_II_I_1208">Chunrats hawsfrawn des
                  Mawshaymer</rs></rs></rs>, meinen weingarten genant die Scheinen, des drithalb
            jewch sind, gelegen an Chlayczinger Sanntleyten und ein halbs jewch weingartens gelegen
            an der Hochenwart daran und ein halbs jewch weingartens gelegen in dem Chrotenpach und
            ein jewch weingartens gelegen in dem Sweynsperg genant der Larenczer und ein jewch
            weyngartens gelegen zu Perchtolczdorff genant der Flaechel und von meiner varunden hab b
            ) hundert phunt Wienner phenning alles ledichleich. Auch han ich geschafft zu einer
            ewigen mess meine zwen weingerten gelegen ze Otakchrynn, ainer genant der Lyephart und
            der ander der Wilhalm, und von meiner varunden hab vyerhundert phunt Wienner phenning.
            Also das die erbern lewt, den ich mein geschefft enphilch, damit <rs type="fn"
              role="recipient"><rs type="org"
                ref="#org__wien-st_stephan-altar_zwoelfapostel-messe_vinkch_michael">hincz aller
                heyligen tumchirehen hincz Sand Stephann ze Wienne ein ewigew mess widmen und
                stifften sullen mit puch, mit messgewant und mit ehelich und mit zwayn (fol.llr)
                erbern priestern und kapplenen, die deselben ewigen messe alle tag tegleich an
                underlas sprechen und verwesen sullen got und Unser Frawn, allen heiligen und allem
                hymlischen her zu lob und ze ern und mein und aller meiner vo- dern seligen und
                nachkomen selen ze hail und ze trost</rs></rs>. Und sullen auch mein nachst erben
            derselben ewigen messe recht lehen herren und lehenfrawn sein, also das sy die egenanten
            ewigen messe, alsoft sy ledig wirt, alzeit zwen erben wolgelewnten priestern oder
            schulern, die chain andrew goczgab nicht enhaben und ynner jarsfrist pristerleich
            wirdichait darauf enphachen, verleichen sullen, die denn dieselben ewigen messe sprechen
            und verwesen sullen, als vorgeschriben stet. Wenne aber das wer, das meiner erben
            chainer mer lepte, also das man der dhainen mer erfarschen chunde, so sol dieselb ewigew
            messe mit vollem gewalt <rs type="fn" role="other"><rs type="org" ref="#org__wien">der
                rat der stat zu Wienne</rs>denne <triggerstring n="fn">verleichen furbas ewichleich und
                der recht lehenherren sein</triggerstring></rs> in der weyse, als vorbeschaiden ist.
            Darnach schaff ich, das man umb vyerhundert phunt Wienner phenning ze Venedy arm lewt
            aus der prisawn und vankchnuzz ledigen und lösen sol von irer gelt schuld an der
            mynnisten summe anczeheben und denne ye lenger ye hoher, alsverre dieselben vyerhundert
            phunt geraichen mugen. Darczu schaff ich, das man umb hundert phunt Wienner phening
            loden chawffen sol und sol die armen lewten geben yedem menschen sechs ellen, auch
            alsverre sy geraichen mugen. So schaff ich meinen dyenunden volkeh, dyenern und
            dyenerynn, anderthalb hundert phunt Wienner phenning, die die egenanten mein
            geschefftlewt under sy tailen sullen, yegleich darnach und es gedint hat, als sy wol
            wizzen. Auch hab ich geschafft hundert phunt Wienner phenning, das man damit fUnf arm
            junkchfrawn bestatten sol durch meiner sel hail willen. Darnach schaff ich <rs type="fn"
              role="recipient">hincz <rs type="org" ref="#org__wien-schotten">den Schotten</rs>, <rs
                type="org" ref="#org__wien-minoriten">hincz den Mynnern prudern</rs></rs>, <rs
              type="fn" role="recipient">hincz <rs type="org" ref="#org__wien-augustiner_eremiten"
                >den Augustynern</rs></rs>, <rs type="fn" role="recipient">hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-karmeliter">Unser Frawn pruder des ordens von dem perkch
              Karmelo</rs></rs> und <rs type="fn" role="recipient">hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-dominikaner">den Predingern zu Wienne</rs></rs> in yegleich chloster
            zehen phunt und <rs type="fn" role="recipient">hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-st_klara">Sand Chlarn</rs></rs>, <rs type="fn" role="recipient">hincz
                <rs type="org" ref="#org__wien-st_laurenz_am_alten_fleischmarkt">Sand
              Larenczen</rs></rs>, <rs type="fn" role="recipient">hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-st_maria_magdalena_vor_dem_schottentor">Sand Mariemagdalen</rs></rs>,
              <rs type="fn" role="recipient">hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-st_niklas_vor_dem_stubentor_zisterzienserinnen">Sand
            Nicla</rs></rs>s, <rs type="fn" role="recipient">hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-st_agnes_auf_der_himmelpforte">den Hymelporten</rs></rs>, <rs
              type="fn" role="recipient">hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-st_jakob_auf_der_huelben">Sand Jacob</rs></rs> und <rs type="fn"
              role="recipient">hincz <rs type="org" ref="#org__wien-st_hieronymus">Sand
              Jeronimo</rs></rs> yegleichem chloster auch zehen phunt. Auch schaff ich <rs type="fn"
              role="recipient">in die drew syechhewser, hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-st_johann_in_der_siechenals">Sand Johanns</rs>, hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-st_lazarus_siechenhaus">Sand Marx</rs> und hincz <rs type="org"
                ref="#org__wien-st_hiob_zum_klagbaum">dem Chlagpawm</rs></rs>, in yegleich haws zehen
            phunt. Auch schaff ich <rs type="fn" role="recipient"><rs type="org"
                ref="#org__wien-st_stephan">dem chirchmaister hincz Sand Stephan ze Wienn zu dem
                paw</rs></rs> vyerczig phunt Wienner phenning und zu meiner pifilde sechzig phunt
            und das pest guldein tuch mit dem golde, das ich habe, des sechs ellen sind, das man das
            dacz Sannd Stephann zu Wienn aufhach. Und was den ne aller meiner guter, wie die genant
            oder wa die gelegen sind, die uber daz egenant mein geschefft uberbeleibet, das sullen
            die, den ich mein geschefft enphilch, durch meiner sel hail willen dahyn raichen und
            geben, als sy wol wizzen und als ich in mit worten aigenleich zu erchennen gegeben han.
            Ich schaffe und mayn auch, das <rs type="fn" role="other"><rs type="person"
                ref="#pe__katharina_hausleitterin_StB_I_70">die vorgenant <roleName type="kin"
                  corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">mein swester</roleName> Kathrey die
                Hawsleytterynn</rs> und <rs type="person" ref="#pe__michael_rennesel_QGW_II_I_1367"
                  ><roleName type="kin" corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">mein
                  ohem</roleName> Michel der Rennesel</rs> von des egenanten meins gescheffts wegen
              noch in dhainen andern wegen meiner guter <triggerstring n="fn">nichts erben sullen weder
                viI noch wenig</triggerstring></rs>, wiewol das ist, das ich in baiden alles gutes wol
            gunde, wannd es ist versechleich, ob meiner swester meins guts icht wurd, das daz von
            irm eleichem wirt villeicht chindischen vertan wurd, das sy es nicht behalten mocht.
            Wurd den ne Michel, mein ohem, meiner guter icht, der sol alsvil hincz den juden gelten,
            das es zu hannt (fol.llv) dafur verloren wurde. Das vorgenant mein geschefft alles
            schaff ich und enphilich <rs type="fn" role="other">den erbern lewten <rs type="person"
                ref="#pe__georg_von_nikolsburg_QGW_II_I_1010"><roleName type="kin"
                  corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">meinem lieben ohem</roleName> Jorgen
                von Nycolspurg</rs> und <rs type="person"
                ref="#pe__johann_mertinger_QGW_II_I_1093bis"><roleName type="kin"
                  corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">meinen liben swegern</roleName> Hannsen
                dem Mertinger, den man nennet den Schribermaister</rs>, und <rs type="person"
                ref="#pe__konrad_maushaimer_QGW_II_I_1208"><roleName type="kin"
                  corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082"><add>meinen liben
                  swegern</add></roleName> dem vorgenanten Chunraten dem Mawshaymer</rs> und <rs
                type="person" ref="#pe__rudolf_angerfelder_QGW_II_I_1335"><roleName type="occ"
                  corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">meinem dyener</roleName> Rudolffen dem
                Angerfelder</rs> hincz irn trewn, also das sy das nach meinem tod <triggerstring n="fn"
                >ausrichten und volfurn sullen</triggerstring></rs>, als ich in des getraw in der
            weyse, so vor an dem brief von wort ze wort beschaiden und begriffen ist, als sy got an
            dem jungisten gericht darumb antwurtten sullen, und das sy auch nyemant darumb ze
            gegenred, zu widerraitung noch zu antwurt sten sullen weder viI noch wenig. Auch schaffe
            ich und enphilich die vorgenanten meine kinder mit leib und allen irm gutern, die ich in
            geschafft han, als sy vor an dem brief geschriben stent, <rs type="fn" role="other"><rs
                type="person" ref="#pe__georg_von_nikolsburg_QGW_II_I_1010">dem vorgenanten <roleName
                  type="kin" corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">meinem ohem</roleName>
                Jorgen von Nicolspurg</rs> hincz seinen trewn, also das er dieselben meinew kinder
              mit leib und mit gut <triggerstring n="fn">ynnhaben, ziechen und verwesen
                sol</triggerstring>
            </rs>mit jerleicher widerraitung den, den ich mitsambt im das vorgenant mein geschefft
            enpholchen hab, alslang uncz das sy zu irn beschaiden jarn choment und vogt per werdent
            und sich selber mit irn gutern yerwesen mugen. Wolt aber die vorgenant fraw Anna, mein
            hawsfraw, die egenanten irew chinder selber ynnhaben, des sol ir derselb Jorgen gunnen,
            ausgenomen der guter, die dieselben kinder habent, die sol er selber ynnhaben in der
            weise, so vor beschaiden ist. Auch mag derselb Jorg an seinen lesten zeiten die
            vorgenanten meinew kinder mit irn gutern nach rat der andern meiner gescheftlewt
            geschaffen und enphelchen einem andern piderman, wer in darczu gevellet, und sol denne
            dieselben meinew kinder mit leib und mit gut ynnhaben in der weyse, so vorgeret ist. Wer
            aber daz der vorgenanten meiner geschäfftlewt ayner abgieng mit dem tod ee denn das
            vorgenant mein geschefft gar ausgericht und volfurt wurde, so sullen die andern, die
            dannoch lebent, einen andern piderman zu in nemen, wer in darczu gevellet, und der sol
            denne mitsambt in vollen gewalt haben, dasselb mein geschefft auszerichten und ze
            volfurn, als oben geschriben stet. Auch bitt ich <rs type="fn" role="other"><rs
                type="person" ref="#pe__johann_von_liechtenstein_QGW_II_I_1037">den <roleName
                  type="title">hochgeborn</roleName>
                <roleName type="title">weysen</roleName>
                <roleName type="title">herren</roleName>
                <roleName type="title">hern</roleName> Hannsen von Lyechtenstayn von Nycolspurg,
                  <roleName type="occ" corresp="#org__oesterreich-herzogtum">hofmaister</roleName> in
                Osterreich</rs>, <triggerstring n="fn">ob dhainerlay stozz oder irrung in dem egenanten
                meinem geschefft wurden, von welichen not durften es wer, das er meinen
                geschefftlewten darynne geholffen und geratten sey, das daz zu einem redleichen ende
                pracht werde</triggerstring></rs> durch der dinst willen, die ich ym getan hab und zu
            allen zeiten undertenichleich gern getan hiet. Und in derselben weyse bit ich <rs
              type="fn" role="other"><rs type="person" ref="#pe__ulrich_zinkk_QGW_II_I_1066a"
                  ><roleName type="kin" corresp="#pe__michael_vinkch_QGW_II_I_1082">meinen lieben
                  swager</roleName> Ulreichen den Zinkken, <roleName type="occ"
                  corresp="#org__oesterreich-herzogtum">die zeit hubmaister in
                Osterreich</roleName></rs>, das er auch <triggerstring n="fn">meinem geschefft
                hilfleich sey und bey geste</triggerstring></rs>, als ich im des getraw und als er mir
            von frewntschafft wegen schuldig und gepunden ist. Ich tun auch kunt mit dem brief, das
            ich mir vollen gewalt und ganczew macht behalten hab mit chraft dicz briefs, das ich das
            vorgenant mein geschefft verendern (fol.Ur) und verehern mag, wie ich wil und wenne mich
            des lustet, und das ich auch mit allen meinen gutern, erbgutern und varundgutern, wie
            die genant oder wa die gelegen sind, so sy vor an dem brief benant sind, die weil ich
            lebe, allen meinen frumen geschaffen mag, das mich das egenant mein geschefft, das ich
            mit dem brief getan hab, nichts daran gehindern und geirren mag weder viI noch wenig in
            dhainer weyse. Und das daz obgenant mein geschefft erst nach meinem tod also stet und
            unczebrochen beleib, daruber so gib ich den brief zu einem warn offenn urchund der sach,
            versigilten mit meinem insigel und <rs type="fn" role="witness">mit der zwayer erbern
              mann insigeln <rs type="person" ref="#pe__ulrich_herwart_QGW_II_I_1098">Ulreichs des
                Herwarts, <roleName type="occ" corresp="#org__wien">die zeit statschreiber zu
                  Wienn</roleName></rs>, und <rs type="person"
                ref="#pe__heinrich_von_emmersdorf_QGW_II_I_1081">Hainreichs von Emmerstorff,
                  <roleName type="occ" corresp="#org__wien">purger zu Wienn</roleName></rs>, die ich
              des gepeten hab, das sy meins gescheffts geczeugen sind mit irn insigeln</rs>. Der
            brief ist geben ze Wienn nach Christi gepurd drewczehenhundert jar darnach in dem zway
            und newnczigistem jare an sand Gilgen abennd.</rs> a) eh. b) Danach Ra~ur und freie
          Stelle. </p>
      </div>
      <div type="lists">
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../../../indices/placeList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../../../indices/personList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../../../indices/eventList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
          href="../../../../indices/orgList.xml" xpointer="element(/1/2/1/1)"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
